<entry><div id="p025v_1" categories="arms and armor">



<head><pro>Canonier</pro></head>

<ab>Au <wp>canon</wp> il y ha trois borlets: celuy de la culasse, celuy du
milieu,<lb/>

celuy de la bouche. Quand les <pro>fondeurs</pro> veulent pratiquer
sur<lb/>

leur besoigne ou rendre le <wp>canon</wp> ou aultre <wp>piece</wp> plus legere<lb/>

&amp; plus ais&#233;e <add>&#224; charrier</add> il la font despuys le borlet de
la culasse<lb/>

jusques au borlet du milieu de la grosseur &amp; proportion des<lb/>

balles, co<exp>mm</exp>e dessus est dict. Mays despuys le borlet du
milieu<lb/>

jusques au borlet de la bouche <del>&amp;</del> ilz l&#8217;amoindrissent
d&#8217;une<lb/>

<ms>ligne</ms> ou plus ou moings de chasque cost&#233;, prenant
tousjours<lb/>

leurs mesures avecq le <tl>compas</tl> de<add>spuys</add> la ligne
droicte qu&#8217;ilz font<lb/>

au milieu du <tl>modelle en <m>papier</m></tl> ou aultrem<exp>ent</exp>.
Et ceste diminutio<exp>n</exp><lb/>

importe de sept ou huict <ms>quintalz</ms> de <del>diminution &amp;
allegem<exp>ent</exp></del> <add>pois</add>,<lb/>

et pour cela la <wp>piece</wp> n&#8217;en est pas moings seure. Cela se<lb/>

pratique aulx <wp>grands pieces</wp> mays aulx <del>gr</del> <wp>petites pieces</wp><lb/>

<del>despuys</del> <add>moindres que</add> la moyene il fault observer
la proportion cy deva<exp>n</exp>t<lb/>

dicte &amp; mener d&#8217;une ligne continu&#233;e la <wp>piece</wp> d&#8217;un bout &#224;
l&#8217;aultre.<lb/>

Les tourillons sont co<exp>mmun</exp>ement &#224; un <bp><ms>pied</ms></bp>
du borlet du milieu<lb/>

<del>despuys</del> tirant au bord de la culasse. Mays pource que<lb/>

aulcuns <pro>canoniers</pro> ayment mieulx une <wp>piece</wp> qui poise sur
le<lb/>

devant pource que elle est plus ais&#233;e &#224; braquer, pour ce faire<lb/>

il ne fault qu&#8217;aprocher les tourillons plus pr&#233;s de la culasse<lb/>

&amp; les esloigner du bord du milieu. Co<exp>mm</exp>e au contraire, si
tu la<del>s</del><lb/>

veulx rendre <add>plus</add> pesante sur le derriere, tu aprocheras les
tourillons<lb/>

du milieu de la <wp>piece</wp> ou les mettras par dessus tira<exp>n</exp>t &#224; la
bouche.<lb/>

Quand tu fores ta <wp>piece</wp>, tu fais une boicte de <m>fonte</m> canel&#233;e<lb/>

co<exp>mm</exp>e une quenoille de lict, &amp; fault qu&#8217;il y aye seze
caneleures<lb/>

ou encocheures dans lesquelles tu encocheras seze <tl>costeaulx</tl>
bien<lb/>

unis <del>avec</del> affin que tous ensemble trenchent &amp; raclent de
mesme<lb/>

sorte. Pource que, que quelqu&#8217;uns ne tranchoient &amp; racloient
point,<lb/>

il se feroict des chambres &amp; des ondes dans le <wp>canon</wp> qui le<lb/>

feroict estre costier &amp; y auroict dangier que la <wp>piece</wp> ne se<lb/>

coupast par le milieu. Pour eviter cela il fault que, despuys<lb/>

la culasse jusques &#224; la bouche, le <tl>foret</tl> passe uniment &amp;
que<lb/>

l&#8217;ouverture de la <wp>piece</wp> soict despuys un bout jusques &#224; l&#8217;aultre<lb/>

uniment for&#233;e, pource que ainsy la <m>pouldre</m> s&#8217;en va tout &#224; un<lb/>

coup avecq plus de force. Au co<exp>n</exp>traire, estant retenue, elle
faict<lb/>

costier &amp; faict rompre la <wp>piece</wp>.</ab></div></entry>