<entry><div id="p021r_2" categories="arms and armor;practical optics" continued="yes">



<head>Pour tirer de nuict d’un <wp>canon</wp></head>

<ab>Aulcuns tiennent leurs <wp>pieces</wp> chargées <del>Et</del> de jour.
Puys,<lb/>

affin que le <pro>canonnier</pro> puysse tirer à la bresche où peult
estre<lb/>

les assaill<corr>i</corr>s reparent, les assiegeants donnent une
faulse<lb/>

alarme affin que les assiegés jectent dans les fossés ou<lb/>

aultour de la bresche des <tl>flambeaulx</tl> &amp; <tl>foeus
artificiels</tl>,<lb/>

ausquels le <pro>canonier</pro> mire. Quelques fois par
reverberation<lb/>

de <tl>mirouers</tl> ou de <tl>bocals</tl> pleins d<m>eau</m>, les
assaillans font<lb/>

lumiere à la bresche. Le moyen que tu sçais du <tl>cadran</tl>
&amp;<lb/>

<tl>ligne à <m>plomb</m></tl> est bien fort bon. Aultres font clouer
avecq<lb/>

<m>fortes chevilles de fer</m> deulx ou trois rengs de tables sur
la<lb/>

platteforme de <m>bois</m> faicte pour mectre le <wp>canon</wp> en batterie.<lb/>

Et laissent des coches vuides par où les roues du <wp>canon</wp><lb/>

puissent passer justem<exp>ent</exp>. Et par ce moyen tu le poseras<lb/>

tousjours à <del>te</del> semblable <del>q</del> poinct qu’il
n’inclinera poinct<lb/>

dadva<exp>n</exp>taige à droicte qu’à la gaulche. Et affin qu’il ne
soit<lb/>

ne trop hault ne trop bas, quand tu tires de jour tu poses<lb/>

une <tl>regle</tl> bien fichée en terre qui vienne justem<exp>ent</exp>
à toucher par<lb/>

bas le bort du <wp>canon</wp> aprés qu’il est poincté &amp; adjousté pour
tirer.</ab>

<ab margin="left-middle">



Si la platteforme,<lb/>

les roues, ou les<lb/>

coings se rompent<lb/>

ou desbauchent,<lb/>

ceste invention n’est<lb/>

pas de proffict.</ab>



</div>
<div continues="yes" id="p021r_2" categories="arms and armor;practical optics">





<ab>Aultres posent deulx pals bien fichés en
terre, de sorte<lb/>

que l’un soict <del>esgallem<exp>ent</exp></del> aussi distant du bort
<del>et</del>de<comment rid="c_021v_03"/> <add>la</add> gueule du<lb/>

<wp>canon</wp> que l’aultre, et par dessoubs ilz possent la <tl>regle</tl><lb/>

susdicte. Puys, quand de nuict ilz veulent tirer, ilz poussent<lb/>

leur <wp>canon</wp> droict vers la <tl>reigle</tl>
&amp; font que le bord de la<lb/>

bouche se pose sur le bout de ladicte <tl>regle</tl>. Aprés ilz<lb/>

mesurent avecq une <tl>regle</tl> ou semblable chose coupée de<lb/>

mesure, despuys un pal jusques au costé du <wp>canon</wp>, &amp; s’il<lb/>

en est trop prés ou trop loing, ilz l’adjustent &amp; font ainsy<lb/>

du costé de l’aultre pal.</ab></div>

</entry>