<root>
<page>069v</page>

<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f144.image</image>

<div>

<cont/>

<id>p069r_2</id>

<ab>Le sable <env>pres de mon sol</env> est fort excellent. Mays il<lb/>

fault, pour fayre ouvrage excellent, le prendre frais, qui<lb/>

n'aye gueres travaillé. Car il se deseiche aprés avoyr gecté<lb/>

plusieurs foys &amp; est aride &amp; n'ha point de corps. Si tu<lb/>

gectes quelque ouvraige subtil qui n'aye gueres d'espesseur,<lb/>

il fault que ta matiere de <m>cuivre</m> soit fort chaulde affin<lb/>

qu'elle penetre &amp; coure. Aulcuns meslent du <m>plomb</m> parmy<lb/>

ceste fonte, mays c'est pour les grands ouvraiges &amp; non<lb/>

pour les petits.</ab>

<ab>Le <m>sable de pieds de <al>bœuf</al> bruslés deulx foys &amp;
fort<lb/>

subtiliés</m> font plus net en <m>cuivre</m> &amp; sans chape que
sable<lb/>

que j'ay veu. J'en ay gecté une medaille de relief bien<lb/>

hault et <del>f</del> deliée de l'espesseur d'un tranchant de<lb/>

<tl>costeau</tl> ou d'une <tl>carte</tl>. Et estoict creuse d'un costé,
au droict<lb/>

du relief qui estoit de l'aultre part.</ab>

<ab>Il fault que les <m>sables maigres</m> soient plus humectés<lb/>

que les aultres, sçavoir de <m>magistra</m> ou de bon <m>vin
pur</m><lb/>

ou de <m>vin bouilly avecq de la racine d'<pa>orme</pa></m> &amp;
semblables.<lb/>

Mays, les <m>sables forts subtils</m>, co<exp>mm</exp>e le <m>linge
bruslé</m> qui<lb/>

est gras &amp; douls de soy mesme, veult estre apliqué sec.</ab>

<ab>Tout sable humecté veult estre fort battu &amp; demené<lb/>

pour estre subtilié &amp; aplany des petites glebes qui se<lb/>

font en luy quand il est baigné. </ab>

<ab>L'<m>huile d'<pa>olif</pa></m> qu'aulcungs meslent parmy la
<m>glaire<lb/>

d'oeuf battue</m> faict soufler.</ab>

<ab>Le <m>sable de verre calciné</m> soubstient force fusions,<lb/>

mays il n'y ha que les premieres. Il soufle aussy.</ab>

<ab>Le <m>laicton</m> vient bien seul, mays il charge. Il est bon<lb/>

de le mesler d'un peut de <m>cuivre</m>, come d'un <ms>quart</ms>,
avecq<lb/>

<m>matiere de poilonne.</m></ab>

<ab>Les <pro>fondeurs</pro> gectent bien <tl>chassis</tl> jusques à 30 ou 40<lb/>

<ms>lb</ms>, mays non pas d’advantaige.</ab>

<ab>
<margin>left-middle</margin>
Il est bon pour gra<exp>n</exp>d<lb/>

ouvrage, mays pour<lb/>

petit il est malaisé<lb/>

à despouiller <del>Il</del> à<lb/>

cause qu'il s'esmie.<lb/>

Il est bon qu'il soit<lb/>

un peu allié de quelque<lb/>

chose grasse qui aye<lb/>

lyaison co<exp>mm</exp>e <m>tripoly<lb/>

moulée</m>, ou <del>ab</del> <m>feultre<lb/>

bruslé</m>, ou <m>sel armoniac</m>,<lb/>

ou <m>tripoly</m> &amp; semblables.</ab>

<cont/>

</div>
</root>
