<root>
<page>143v</page>

<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f292.image</image>

<div>

<cont/>

<id>p143r_3</id>

<ab>d'une patte jusques à l'aultre, affin que les extremités<lb/>

escartées se viennent à raporter l'une à l'aultre par le<lb/>

moyen desdicts gects, lesquels tu commanceras aulx ronds<lb/>

vuides de <m>cire</m> que tu as mis au bout des pattes pour<lb/>

y attirer le <m>metal</m>. Ainsy, le gect se faisant par la<lb/>

<m>cire</m>, tu n'es poinct en danger d'escrouster rien de l'animal<lb/>

moulé. Et est plus expedient de faire ainsy les gects<lb/>

de <m>cire</m> pour gecter dessus le second moule, qu'attendre<lb/>

à les faire aprés que le <tl>moule</tl> est recuit <del>q</del>, car
lors<lb/>

il fault, s'il est possible, que tout soict prest. Il fault<lb/>

bien chaufer &amp; mesmes rougir les <tl>moules</tl> où il y a des<lb/>

gects de <m>cire</m>, affin qu'elle se fonde bien &amp; ne laisse
rien<lb/>

dedans.</ab></div>

<div>

<id>p143v_1</id>

<head>Carquans faicts à jour</head>

<ab>Ilz se moulent comme les <al>escrevisses</al> en noyau,
premierem<exp>ent</exp><lb/>

d'un costé estant rehaulssés d'<m>ardille</m> ce qui est cave, &amp;
puys<lb/>

on les descouvre de l'aultre &amp; on faict le second gect.<lb/>

Ils se peuvent bien aussy gecter en <tl>chassis</tl> pourveu qu'ilz<lb/>

soient bien en despouille. S'ilz ne le sont, on les esbauche<lb/>

en <m>cire</m> ou bien on remplist les cavités qui ne peulvent<lb/>

despouiller de <m>cire</m> ou <m>ardille</m>.</ab>

</div>

<div>

<id>p143v_2</id>

<head><m>Limaille de fer</m></head>

<ab>Pource que co<exp>mmun</exp>ement la <m>limaille</m> est meslée
d'<m>ordures</m>, il est<lb/>

bon de la rougir au foeu pour brusler les <m>immundices</m><lb/>

et puys la laver en <m>eau claire</m>. En ceste sorte, les<lb/>

salettés iront au dessus de l'<m>eau</m> que tu gecteras &amp; la<lb/>

<m>bonne limaille</m> ira au fons.</ab></div>

<div>

<id>p143v_3</id>

<head><pa>Oeillets</pa></head>

<ab>Pource que ceulx qui sont gectés sont communement massifs,<lb/>

<del>ou bi</del> ilz sont pesants &amp; pour ceste occasion on les faict
de<lb/>

<m>foeilles &amp; lames d'argent</m>.</ab>

</div>
</root>
