<root>
<page>140r</page>

<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f285.image</image>

<div>

<cont/>

<id>p139v_1</id>

<ab>pas co<exp>mm</exp>e aultre chose, &amp; pour ceste ocasion tu peulx
gecter à deulx<lb/>

ou trois fois jusques à ce que ton <tl>moule</tl> soict plain. Or
quand<lb/>

au <tl>moule qui est de <m>plastre blanc</m></tl> pulverisé &amp; recuit
co<exp>mm</exp>e pour<lb/>

le sable des præcedents, tu le doibs avoyr faict de
<tmp>longue<lb/></tmp>

<tmp>main</tmp>, car il sert plusieurs foys. Mays plustost que t’en
servir,<lb/>

fais le tremper une <tmp>bonne <ms>heure</ms></tmp> dans l’<m>eau
froide</m>, &amp; pour <tmp>le<lb/></tmp>

<tmp>moings <ms>aultant</ms></tmp> dans l’<sn><m>eau <add>si</add>
chaulde</m> qu’au commancem<exp>ent</exp>, tu n’y puisses<lb/>

tenir le <tl><bp>doigt</bp></tl></sn>. Et <del>q</del> advise qu’il
<add>ne</add> s’emboive <del>b</del> plus, <del>ainsi</del> ains<lb/>

qu’il se demonstre bien mouillé partout sans que l’<m>eau</m>
s’emboive<lb/>

dans luy. Et le sortant clos de l’<m>eau chaulde</m>, gecte ta
<m>cire</m><lb/>

en tel estat de chaleur que dict a esté. Et volontiers le<lb/>

premier ne second gect ne vient gueres bien jusques à ce<lb/>

que le <tl>moule</tl> soict imbu. Laisse le refroidir plustost que<lb/>

l’ouvrir, affin que la chose gectée ne se rompe. Tu cognoistras<lb/>

que le gect est bon quand la <m>cire</m> renversée par dehors le<lb/>

<tl>moule</tl> est tanvre et unie. Souvienne toy de faire force<lb/>

gects tout le long du <tl>moule</tl>, affin que la <m>cire</m> coure
mieulx<lb/>

ainsy.</ab>

<ab>Fais le premier

<figure>

<id>fig_p140r_1</id>

<link>https://drive.google.com/open?id=0B9-oNrvWdlO5NFdsdU4tVFgxOTg</link>

</figure> gect large deulx fois plus qu’aulx aultres<lb/>

<tl>moules</tl>. Et si au premier gect ton ouvrage soufle et ne<lb/>

vient pas bien net <del><ill/></del>, c’est tout un, car il faut que tu
faces<lb/>

estat que les trois ou quattre premiers ne sont volontiers<lb/>

pas bons. Au premier tu cognois s’il y a quelques barbes<lb/>

qui gardent de bien despouiller, et tu les ostes si d’e<add>lle</add>
mesmes elles<lb/>

ne s’ostent aulx deulx ou trois premiers gects. Et tant plus tu
gecteras,<lb/>

tant plus tu feras net, et ton <tl>moule</tl> te servira plus de cent
fois<lb/>

s’il est bien gouverné. Mays il est bon de le tremper une
<ms><tmp>nuict</tmp></ms> ou<lb/>

un <ms><tmp>jour</tmp></ms> plustost qu’i gecter, affin qu’il soict bien
imbu. Le mesme<lb/>

se doibt faire pour les fruicts de <m>sucre</m>. Ceste <m>cire</m> est
fort<lb/>

doulce &amp; amiable &amp; pliante co<exp>mm</exp>e <m>cuivre</m>, et si
est forte à cause du<lb/>

<m>soufre</m> qui la rend beaucoup plustost fondante que l’aultre,
ainsy<lb/>

que tu en peulx faire preuve sur une <tl><m>ardoise</m> chaulde</tl>. Et
le <m>soufre</m><lb/>

que tu y auras mis se trouvera, à la seconde foys que tu la
fondras,<lb/>

craqués au fonds. Ayant ainsy passé par la <m>cire</m>, il ne
s’enflamme<lb/>

poinct à la <tl>chandelle</tl>. Et à ceste ocasion <del>que</del>, je
croy quil gecteroit fort<lb/>

net en medailles. On se sert de la mesme <m>cire</m> au lieu de
<m>vernis</m> pour graver<ill/></ab>

<ab>
<margin>left-middle</margin>
Quand ton<lb/>

animal est<lb/>

gecté, coupe<lb/>

avecq un <tl>tra<exp>n</exp>che<lb/>

plume chault</tl><lb/>

les baves &amp;<lb/>

choses superflues.<lb/>

Et si tu le<lb/>

veulx replier<lb/>

&amp; entourner<lb/>

sur quelque<lb/>

<tl>baston</tl> ou<lb/>

<tl>cierge</tl><lb/>

mects le a<lb/>

ramollir<lb/>

<del>sur</del> dans<lb/>

l’<m>eau<lb/>

chaulde</m><lb/>

et luy tient en l’entourna<exp>n</exp>t.

</ab>

<ab>
<margin>left-middle</margin>
Abas l’eminence<lb/>

des gects affin<lb/>

quilz soient<lb/>

unis &amp; que<lb/>

la <m>cire</m> aye<lb/>

plus de l’<m>argent</m><lb/>

pour courre<lb/>

tout à un coup<lb/>

sans tournoyer<lb/>

par le reply<lb/>

du <al>serpent</al>.</ab>

<cont/>

</div>
</root>
