<root>
<page>117r</page>

<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f239.image</image>

<div>
<id>p117r_1</id>
<head>Moyen de mouler les fleurs et herbes</head>

<ab>Il les fault choisir en leur entiere verdure &amp; vivacité &amp;
<del>les mou</del><lb/>

ne les cuillir pas s’il est possible qu’à l’heure qu’on les vouldra
mouler,<lb/>

affin qu’elles ne se fanissent. Ou s’ils te les fault porter de
loing,<lb/>

fais leur tremper la queue dans une <tl>bouteille
<add>d’<m>eau</m></add></tl> ou pour mieulx de <m>vin</m>.<lb/>

Fais doncq premierement une queue de <m>cire</m> en poincte
co<exp>mm</exp>e une quille<lb/>

de grandeur convenable à ce que tu veulx gecter, co<exp>mm</exp>e tu
vois au marge<lb/>

cotthé A. Pose &amp; pique au pied de ceste petite quille ung bout
de<lb/>

<m>fil de fer</m> assez grosset &amp; fort. Et à la poincte d’icelle tu
adapteras<lb/>

la queue de ta fleur ou de ton herbe. Cela faict, poses la
proprem<exp>ent</exp><lb/>

à part. Et disposes ton <del><tl>moule</tl> de t</del> cercle &amp;
contour d’<m>ardille</m> co<exp>mm</exp>e<lb/>

tu as faict pour les <al>serpens</al>, en forme de <mu>mandorre</mu>,
<del>ainsy que</del> selon<lb/>

la grandeur de ton herbe. Puys prens celle que tu as præparée<lb/>

pour mouler co<exp>mm</exp>e nous t’avons enseigné, &amp; la trempe
&amp; mouille bien<lb/>

curieusement avecq de <m>bonne eau <add>de vye</add></m> avecq un
<tl>pinceau</tl>. Puys passe<lb/>

la <tl>queue de <m>fer</m></tl> par le bout de la <mu>mandorle</mu> de
<m>terre</m>, affin que la<lb/>

quille de <m>cire</m> <del>q</del> où l’herbe est hantée se joingne au
bout de la <mu>mandorle</mu><comment>c_117r_01</comment><lb/>

de <m>terre</m>. Et dispose tellement ton herbe ainsy couchée qu’elle
demeure<lb/>

au milieu de la dicte <mu>mandorre</mu>, sans toucher en aulcun costé,
affin<lb/>

que l<del>a</del>e sable que tu y gecteras prene esgalle espesseur
<del>co<exp>mm</exp>e</del> par-<lb/>

tout &amp; <add>excede</add> <corr><del>soict</del></corr> de deulx bons
<ms><bp>doigts</bp></ms> partout par dessus l’extremité<lb/>

de <del>telle</del> l’herbe. Et ayant bien asseuré la <tl>queue de
<m>fer</m></tl>, gecte<lb/>

promptement <del>destrempé</del> ton sable destrempé, beaucoup plus
cler<lb/>

que pour les <al>serpents</al>, dedans la <mu>mandorle</mu>. Et le
plustost sera<lb/>

le meilleur, affin que l’<m>eau de vye</m> ne se seiche point. Et
advise<lb/>

d’y mectre un peu plus d’<m>eau de sel armoniac parmy la
commune</m><lb/>

que tu ne fais pour les <al>serpents</al>. Et quand tu ferois du
sable<lb/>

exprés pour les bouquets où tu meslasses un peu plus d’<m>alum de<lb/>

plume</m>, il ne seroit que meilleur. Ainsy ton <tl>moule</tl> sera
tout<lb/>

d’une piece, et ne le fauldra poinct desjoindre, ains le
<del>laisser</del><lb/>

separer de l’<m>ardille</m> lors qu’il aura faict prise, le laisser<lb/>

seicher, et puys le recuire tant que l’herbe soict bruslée.
<del>Puys</del><lb/>

Et note que si l’herbe que tu veulx gecter a la tige &amp; queue
forte,<lb/>

tu la peulx gecter couchée, co<exp>mm</exp>e dict à esté. Mais si c’est
quelque <add>fleur</add><lb/>

foible &amp; delicate, <del>ject</del> plante la debout avecq le
<tl>pied de <m>cire</m></tl>,pource que<lb/>

le sable la <del>gectera</del> relevera tousjours en hault,
esta<exp>n</exp>t fort cler.<lb/>

N’oublie pas d’adapter deulx souspirails avecq deulx <tl>petits
bastons</tl>,<lb/>

prenant au pied du gect, qui est la poincte de la <tl>quille de
<m>cire</m></tl>.</ab>

<ab>
<margin>left-top</margin>
Si les herbes sont si delicates<lb/>

qu’elles s’eslevent en hault<lb/>

quand on gecte le sable destrempé,<lb/>

on les peult arrester &amp; contenir avecq du <tl>filet</tl> passé parmy
le cercle du <tl>moule</tl> avecq une <tl>esguille</tl>.</ab>

<figure>

<id>fig_p117r_1</id>

<margin>left-top</margin>

<link>https://drive.google.com/open?id=0B9-oNrvWdlO5WnpBbm8wN2gyTWs</link>

</figure>

<figure>

<id>fig_p117r_2</id>

<margin>left-middle</margin>

<link>https://drive.google.com/open?id=0B9-oNrvWdlO5VURRYzlWOFByNzQ</link>

</figure>

<ab>
<margin>left-middle</margin>
Tant plus ta<lb/>

fleur est subtile, tant plus il<lb/>

fault que le<lb/>

sable soict clair.</ab>

<figure>

<id>fig_p117r_3</id>

<margin>left-bottom</margin>

<link>https://drive.google.com/open?id=0B9-oNrvWdlO5dVB5bzVUWWJuS0U</link>

<caption><tl>Moule en noyau</tl></caption>

</figure>

</div>
</root>
