<root>
<page>022v</page>

<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f50.image</image>

<figure>

<id>fig_p022v_1</id>

<margin>left-middle</margin>

<link>https://drive.google.com/open?id=0B9-oNrvWdlO5NkNrYkVZTlVnbDQ</link>

</figure>

<div>

<id>p022v_1</id>

<head>Orgues</head>

<ab>Puys on les affuste sur une table moyennem<exp>ent</exp>
espesse,<lb/>

prés l’un<del>g</del><add>e</add> de l’aultre &amp; on faict à la table
des coches<lb/>

en ceste sorte:
<figure><id>fig_p022v_2</id><link>https://drive.google.com/open?id=0B9-oNrvWdlO5RnQ2Ri1PenA1aDA</link></figure>.

&amp; par ces coches on passe le<lb/>

croc de l’harquebus qui a un trou par lequel on<lb/>

passe par dessoubs la table des <tl>chevilles de <m>fer</m></tl>.<lb/>

Puys, quand on en veult mirer, on affuste celle du<lb/>

milieu &amp; celle des deulx costés. Si tu en veulx faire<lb/>

double reng ou triple ou quadruple ou dadvantaige,<lb/>

il ne te fault que poser semblable reng de tables<lb/>

co<exp>mm</exp>e le premier, l’ung sur l’aultre. <del>Car
l’aultre</del><lb/>

Ceste fasson d’orgues faict faussée &amp; <add>est</add> bien
asseurée,<lb/>

car les aultres qui se font d’une piece co<exp>mm</exp>e solide<lb/>

quarrée, n’ont les canons longs que de <del>troi</del>
<del>quatre</del><lb/>

un <ms>pan</ms> &amp; demy. Aussy ne servent elles que pour faire<lb/>

une salve à une entrée ou pour deffendre une porte.</ab>

<ab>Petite harquebus à croc poise 40 <ms>lb</ms>, ha de long<lb/>

quattre <ms>pans</ms>, se charge <ms>jusques à l’escusson</ms>,<comment>c_018v_02</comment> ha
trois<lb/>

<ms>balles</ms> à la cullasse &amp; deux devant.</ab>

<ab>Le double canon n’est rien different du grand canon<lb/>

ordinayre, sinon qu’il porte <del><ill/></del> sa balle
<del><ill/></del><lb/>

qui ha une <ms>ligne</ms> d’espesseur ou de diametre
dadva<exp>n</exp>tage.<lb/>

La <df><ms>ligne</ms></df> est la <ms>douziesme partye de la balle
du<lb/>

canon</ms>. À la culasse, il ha une <ms>ligne</ms> d’espesseur<lb/>

plus que le canon &amp; demye au devant. Sa charge est<lb/>

de six ou sept <ms>lb</ms> de <m>pouldre</m>, plus que le canon,<lb/>

sçavoir de deulx grands <ms><tl>lanternes</tl></ms>. Sa balle poise<lb/>

56 <ms>lb</ms>. Il fault trente <al>chevaulx</al> pour le conduire.<lb/>

ll faict bien plus d’estonnem<exp>ent</exp> à la muraille que le<lb/>

canon. Mays il est fort fascheux à conduire.<lb/>

C’est pour ceste cause qu’aujourd’huy on n’en use guere,<lb/>

et est plus pour mener en quelque prochain lieu &amp;<lb/>

battre de prés, ou pour une entrée, que pour execution<lb/>

ordinaire. On les aporte<comment>c_022v_03</comment> basilics, qui sont
pieces<lb/>

faictes à plaisir.</ab>

</div>
</root>
