<root>
<page>134r</page>

<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f273.image</image>

<div>

<cont/>

<id>p133v_3</id>

<ab>

eviter de mectre des <tl>poinctes</tl>, qui ne se doibvent pas mectre
sinon<lb/>

à l’eslevem<exp>ent</exp> de la teste, aulx plus espés endroits du
corps, &amp; des<lb/>

simples &amp; deliées au milieu des pieds des <al>lesards</al>, les
ongles<lb/>

desquels tu feras entrer dans la <tl>plaste d’<m>ardile</m></tl> affin
qu’ilz<lb/>

demeurent asseurés. Quand tu auras fait le premier gect<lb/>

&amp; descouvert le ventre de l’animal, n’oublie pas de mectre<lb/>

des tanvres petit<del>s</del>es <tl>plastes de <m>cire</m></tl> au bout
des pattes du <al>lesard</al>.<lb/>

Mays si c’est d’une <al>petite angroisse</al>, couvre
legerem<corr><exp>ent</exp></corr> de <m>cire</m> tout le<lb/>
dessoubs du pied, <del>et</del> et <del>cela</del> la <m>cire</m>
s’ostant aprés le second gect,<lb/>

il demeure une cavité qui remplist ces petits doigts de
<m>metal</m>,<lb/>

&amp; puys on les repare. Advise doncq de bien attacher avecq de<lb/>

la <m>cire</m> les partyes de l’animal qui passent l’une sur
l’aultre,<lb/>

a<corr>ffin</corr> que le sable destrempé entrant entre deulx ne le
fasse<lb/>

enlever. <del>Et si</del> Car si cela advenoit le <del><tl>moule</tl> se
gasteroit</del> plant<lb/>

<del>en premier lieu</del> se <del>gasteroit</del> corromproit &amp; ton
<tl>moule</tl> aussy,<lb/>

pour ce qu’il n’auroit pas l’espesseur qu<del>il</del>e tu penserois
&amp; se<lb/>

trouveroit percé &amp; gasté. Et encores que pour obvier à cela<lb/>

tu puisse fayre le <tl>moule</tl> plus espés, touteffoys si<del>l</del>
cet<lb/>

inconvenient advenoit tu le pourras reparer en ceste sorte.</ab>

</div>

<div>

<id>p134r_1</id>

<head>Pour racoustrer un <tl>moule</tl> percé</head>

<ab>

Si l’animal moulé s’enleve en quelque endroit <del>pour
n’avoir</del><lb/>

et se divertist du plant que tu luy as donné, ou pour n’estre<lb/>

pas bien mort ou pour n’avoir pas esté bien attaché avecq les<lb/>

<tl>poinctes de <m>fer</m></tl> ou avecq <m>cire</m> fondue, et qu’il
n’aye pas l’espesseur<lb/>

qu’il convient par dehors au droit de l’enleveure, ou soict percé,<lb/>

plustost qu’oster l’animal de dedans, descouvre s’il te semble<lb/>

la partie foible ou bien l’endroit qui est percé, et fais tout<lb/>

aultour de petits trous <corr><del>tout aultour</del></corr>, puys fais
tremper le<lb/>

dos du <tl>moule</tl>. Et gecte promptem<exp>ent</exp> dessus du
<add>mesme</add> sable destrempé,<lb/>

qui entrera dans ces pertuis &amp; moulera &amp; s’attaquera à
l’aultre.<lb/>
Mays il fauldra bien <m>lutter</m> aprés cet endroit.</ab>

</div>

<div>

<id>p134r_2</id>

<head>Sable de <m><la>crocum</la></m></head>

<ab>

On peult bien employer la mixture du <m><la>crocum ferri</la></m> aussy
bien<lb/>

aulx <tl>moules</tl> pour l’<m>argent</m> co<exp>mm</exp>e pour
l’<m>or</m> car il les affermist &amp; les<lb/>

garde de fendre &amp; faire baves. Et croy qu’en choses plattes<lb/>

il soubstiendroict <del>bien de</del> plusieurs gects, ce qui toutesfois
pour<lb/>

l’<m>or</m> &amp; <m>argent</m> gueres ne se pratique.</ab>

<ab>

<margin>left-bottom</margin>

Essaye pour <lb/>

le <m>plomb</m> &amp; <m>estain</m><lb/>

le <m><la>crocum</la></m>.</ab>

</div>
</root>
