<root>
<page>095r</page>

<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f195.image</image>

<div>

<cont/>

<id>p094r_1</id>

<ab>Le <pro>fourbisseur</pro> achepte ses lames à <ms>douzaine</ms>, qui
ne sont pas<lb/>

achevées d'estre tirées par la queue pource qu'il faict cela luy
mesme<lb/>

pour les bien adjouster au <del>l</del> pommeau &amp; gardes.</ab>

<ab>Les <pl>espaignolles</pl> sont estimées meilleures pour estre de
<m>meillleur acier<lb/>

&amp; fer</m>, mays elles ne sont pas si bien <tl>forgées</tl> que les
espées de <pl>Vienne</pl><lb/>

en <del>pro</del> <pl>Daulphiné</pl>. Les <pl>espaignolles</pl> ne sont
pas aussy bien esmoulues<lb/>

venant de la <tl>forge</tl>, pour ce qu'ils les esmoulent avecq le
<tl><bp>pied</bp></tl> &amp; c'est<lb/>

ce qui les faict trouver ondées.</ab>

<ab>Les lames de <pl>Vienne</pl> costent communem<exp>ent</exp> xviii ou
19 <ms><cn>lb</cn> la douzaine</ms>.</ab>

<ab>La premiere chose que faict le <pro>forbisseur</pro> ayant ses lames
neufves,<lb/>

c'est de luy estirer la queue, ce qu'il faict ou faict faire aulx<lb/>

<pro>serruriers</pro> ou <pro>mareschaulx</pro>, luy donnant quelque
<cn>liart</cn> pour son<lb/>

charbon. Aprés ilz la passent par la <tl>meule</tl> pour la faire<lb/>

trancher, puys l'estendent sur le <tl>chameau</tl> et,
<add>avecq</add><comment>c_095r_02</comment> de l'<m>esmeril
pulverisé</m>,<lb/>

subtil &amp; doulx c<exp>omm</exp>e <m>farine</m> &amp; destrempé
d'<m>huile</m> pour le faire tenir,<lb/>

ilz fourbissent l'espée avecq le <tl>baston</tl> pour oster les traicts
de<lb/>

la <tl>meule</tl>, et puys <del>le</del> nettoyent
<del>po</del><add>bien</add><comment>c_095r_03</comment> l'espée de
l'<m>esmeril</m>, et luy donnent<lb/>

une <ms>goute</ms> ou deulx d'<m>huile</m>, qu'ilz estandent avecq le
<tl><bp>doigt</bp></tl>, pour luy<lb/>

donner lustre. Et ayant mis l'<m>huile</m>, ils fourbissent encores
l'espée<lb/>

sur le <tl>chameau</tl> avecq le <tl><m><df>felin</df></m></tl>, qui est
une <tl><m>pierre de fouldre</m></tl><lb/>

manchée au milieu d'un baston c<exp>omm</exp>e la <tl>fustée</tl>, et ce
baston<lb/>

s'appelle le <tl><df>baston à <m>felinder</m></df></tl>. Aprés, l'ayant
passé par le <tl><m>felin</m></tl>,<lb/>

ilz la fourbissent avecq de la <m>croye</m> &amp; l'<m>huile</m> qui est
dessus l'espée.<lb/>

Aprés l'essuyent &amp; la repassent &amp; fourbissent avecq de la
<m>croye<lb/>

seiche</m>. Et à la fin, quand elles sont achevées de monter, on
leur<lb/>

donne le fil avec le <tl>gratteau</tl>. <del>Ai</del></ab>

<ab>Estant fourbye, on la monte sur les gardes, lesquelles on
presente<lb/>

pour sçavoir si elles conviendront bien. Et empoignant une lame<lb/>

de sorte que tout le talon soict compris dans la <tl><bp>main</bp></tl>,
on conjecture<lb/>

qu'elle sera aussy poisante estant montée.</ab>

<ab>On mect la lame dans un <tl>estoc</tl> entre deulx morceaulx de
<m>boys</m>,<lb/>

puys avecq une <tl>lime</tl> ilz agrandissent, si besoing est, l'entrée
de la<lb/>

garde. Puys, pour la river, on pose sur la ribeure <del>un lopin
de</del><lb/>

&amp; pommeau un lopin de <m>bois</m> &amp; avecq un <tl>marteau</tl> on
frappe dessus<lb/>

pour faire bien aplomber &amp; asseurer le pommeau. Puys avecq le<lb/>

<tl>marteau</tl> on acheve la ribeure quand le <corr>pomm</corr>eau est
bien asseuré &amp;<lb/>

ne bransle point. Le <m>bois</m> s'i mect pour ne gaster point le
pommeau.<lb/>

Aprés on acommode la ribeure avecq la <tl>lime</tl> ou avec un
<tl>ciseau</tl>.<lb/>

Et aulcuns font <del>le b</del> la ribeure en table de diamant
quarré<comment>c_095r_04</comment>, mays<lb/>

elle n'est pas si bonne que la ronde car à la quarré<corr>e</corr> la
riveure se<lb/>

couppe.</ab>

<cont/>

</div>
</root>
