<root>
<page>037v</page>

<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f80.image</image>

<div>

<id>p037v_1</id>

<head><pro>Jardinier</pro></head>

<ab>

Pour bien semer les <pa>melons</pa>, il fault que ce soict à la <tmp>fin
de la<lb/>

lune</tmp>, car aultrement ilz boutteroient trop de foeilles &amp; ne
raportero<corr>ient</corr><lb/>

pas tant de fruict. Fays de <ms>deux <bp>doits</bp> en deulx
<bp>doigts</bp></ms> de petit<del>e</del>s<lb/>

trous avecq un <tl>piquet</tl>, &amp; mects en chascun deulx ou trois
<m>graines</m>.<lb/>

Aprés, ayes de la <m>terre fort deliée</m> &amp; remplis en legerement
les<lb/>

fossettes. Aprés, espands, sur tout l'<ms>espesseur d'un
<bp>pousse</bp></ms>, d'<oc>havets</oc>,<lb/>

c'est à dire balle de <del>fl</del> <pa>bled</pa>, affin que la pluye
survena<exp>n</exp>t<lb/>

ne batte poinct la terre &amp; n'empesche leur naissance. <add>Les
<oc>havets</oc><lb/>

attirent les <al>rats mulots</al>, qui mangent les graines. Et pour
obvier à cela,<lb/>

ilz les fault mouiller de<del>s</del> <m>decoction
d'<pa>absinthe</pa></m>.</add>

</ab>

</div>

<div>

<id>p037v_2</id>

<head><pro>Vitrier</pro></head>

<ab>

Aulcuns ne chargent poinct de <m>gris d'escaille</m> le <m>verre</m>
pour<lb/>

travailler d'aprest, ains trassent sur le <m>verre net</m> avecq<lb/>

du <m>noir à huile</m>. Mays il fault bien que le <m>bois</m> soit<lb/>

<m>desgraissé</m>, car s'il a tant soit peu de <m>graisse</m>, la
couleur<lb/>

n'y prendra aulcunem<exp>ent</exp>. Et mesme, si le <pro>vitrier</pro>
qui travaille<lb/>

a <sn>puanteur</sn> de <bp>nés</bp> ou de <bp>bouche</bp> <del>la</del>,
&amp; qu'il <bp>alene</bp> sur le <m>verre</m>,<lb/>

la couleur n'y prandra point. Ceulx qui ont trouvé<lb/>

l'invention de travailler en petite besoigne d'<m>esmaulx</m>
atta<exp>n</exp>dris<lb/>

n'employent que l'<m>esmail d'azur</m>, qui est le bleu, &amp;
l'<m>esmail<lb/>

colombin</m>, qui est coleur de pourpre, lesquels ilz attendrissent<lb/>

avecq de la <m>rocaille</m> ou <m>verre de plomb</m>. Quand au
jaulne,<lb/>

ilz le font d'<m>argent</m>, le rouge de <m>sanguine</m>
co<exp>mm</exp>e est dict ailleurs,<lb/>

le noir &amp; gris &amp; umbres avecq le <m>noir d'escaille</m>, ou
fort,<lb/>

ou foible, la carnation avecq la <m>sanguine claire</m>. Le<lb/>

vert se faict premierem<exp>ent</exp> de jaulne, puys dessus ilz
couchent<lb/>

de l'<m>esmail d'azur</m>, ou fort, ou foible, selon qu'ilz veulent<lb/>

faire gay ou obscur.

</ab>

</div>

<div>

<id>p037v_3</id>

<head><m>Ambre jaulne</m></head>

<ab>

Il se taille aveq la <tl>lime</tl>, puys on passe un certain <m>sel
pulverisé</m> par<lb/>

dessus, qu'un <pl>Anglois</pl> apelloict desramonet. Mays je cuide que
cela estoit<lb/>

<m>ponce pulverisée</m>, car elle avoict asperité d'<m>arene</m>. Et
avecq une <tl>corde</tl> tendue<lb/>

il polissoit son <m>ambre</m>, puys y passoit du <tl><m>tripoli de
<pl>Bretaigne</pl></m></tl> avecq<lb/>

le <tl><bp>doigt</bp></tl>, d'aultres avecq un <tl><m>cuir</m></tl> ou
une <tl>cane</tl>. L'<m>ambre</m> perd sa<lb/>

couleur si quelque personne mal saine le porte, &amp; devient
blanchastre.<lb/>

Mays pour le remettre, il le fault faire tremper une
<ms><tmp>nuict</tmp></ms> dans<lb/>

de l'<m><bp>urine</bp></m> puys le faire bouillir un peu dedans.

</ab>

</div>
</root>
