<root>
<page>068r</page>

<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f141.image</image>

<div>
<id>p068r_1</id>
<head>Tables fantasques</head>

<ab>Tu peulx faire divers compartiments encochés &amp; dans<lb/>

iceulx mectre des <al>poissons</al> pains sur du <m>carton simple</m> au
naturel<lb/>

&amp; avecq couleurs, &amp; s'il te semble sur du <m>papier argenté
&amp; <tl>bruny</tl></m>,<lb/>

qui representera l'escaille, et aprés couvrir cela de <m>corne de<lb/>

lanterne bien claire</m>. Cela mesmes peulx tu apliquer en aultres<lb/>

ouvraiges.</ab>

</div>

<div>
<id>p068r_2</id>
<head>Planter abres</head>

<ab>Il les fault planter en <del><env>lieu sec</env></del> <env>temps
sec</env>, &amp; assembler force<lb/>

<m>terre</m> au pied tout aultour, co<exp>mm</exp>e une motte, affin que
les <env>pluyes</env><lb/>

ne remplissent les fosses &amp; ne nyent les abres.</ab>

</div>

<div>
<id>p068r_3</id>
<head>Gect</head>

<ab>J'ay essayé 4 sortes de sables pour le <m>plomb</m> &amp;
<m>estain</m>, la <m>croye</m>,<lb/>

le <m>verre <tl>pilé</tl></m>, le <m>tripoly</m>, &amp; le <m>linge bruslé</m>,
touts 4 fort<lb/>

excellents. Mays quand à la <m>croye</m>, il fault qu'elle soict de la
plus<lb/>

doulce que tu pourras trouver, comme est <m>celle de <pl>Champaigne</pl>
dont<lb/>

usent les <pro>painctres</pro></m>. Elle despouille fort net, ne veult
poinct estre<lb/>

humectée de <m>magistra</m> ne d'aulcune chose, ains toute seiche, en
son<lb/>

naturel, subtillement pulverisé. Le premier gect est tousjours plus<lb/>

nect, touteffois il en soustiendra bien deulx ou trois. Mays il n'y
a<lb/>

que le premier il fault que tu advises, quand tu vouldras<lb/>

refaire ton <tl>moule au chassis</tl>, de prendre nouvelle <m>pouldre de
croye</m>,<lb/>

qui n’aye point esté mise en oeuvre, car celle qui ha servy au
<tl>chassis</tl><lb/>

est desseichée &amp; n'ha pas tant de prise &amp; liayson que la
recente.<lb/>

Le <m>verre <tl>pilé</tl></m> se peult faire en <m>sable de verre commun,
touteffois<lb/>

le cristallin</m> est plus excellent, car le commun ne tient que du
<del><m>verre</m></del><lb/>

<m>sel de salicor</m>, mays le <m>cristallin</m> tient du <m>sel de
tartre</m> &amp; de <m>salicor</m><lb/>

tout ensemble, qui touts deulx servent à la fusion, le <m>verre</m>
estant<lb/>

calciné &amp; reduit comme à sa premiere matiere. Or, pour le
calciner<lb/>

parfaictement, gectes tes lopins de <m>verre</m> quel qu'il soit entre
les plus<lb/>

gros <m>charbons</m> allumés que tu pourras, si aultre commodité
<del>t</del><add>d</add>e foeu<del>t</del><lb/>

violent te default. Et lorsqu'il sera bien rouge gecte le dans
l'<m>eau</m></ab>

<ab>
<margin>left-middle</margin>
La <m>potée</m> est<lb/>

estimée excellente<lb/>

pour ces deulx<lb/>

<m>metaulx</m>.

</ab>

<cont/>

</div>
</root>
