






Gect d’estaim

Si l’herbe ou fleur que tu veulx gecter en estaim
est delicate &amp;

subtile, il fault que l’estaim excede la mixture de plomb,
&amp; au

contraire si elle est espaisse il fault que le plomb excede.
Doncq

pour la mixture chose subtile, mets sur de l’estaim
fin non pas

du tout la quarte partie de plomb. Et fait que ton
moule soict

chaudelet, de telle sorte que tu le puisse tenir à la
main quand

tu vouldras gecter. Quand à l’estain alié, ainsy que dict est,
il

fault qu’il soict fort chault &amp; quasi rouge pour gecter, affin

qu’il penetre. Aultrement, ayant à faire long cours par les
subtiles

branches de l’herbe, il seroict froid plustost que d’y parvenir.

Et n’oublie pas de mesler parmy un peu d’estaim de glace, qui
le

faict mieulx courir &amp; l’affermist.



Sur le plomb

allié d’estain ou

estain allié de plomb,

tu peux mectre un bien

peu de metalline &amp; il

semblera argent.

Mays n’en mects

gueres car cela

endurcist la

matiere &amp; l’aigrist

aussy, de sorte

que pour chose

delicate comme pattes

&amp; semblables il

ne seroit pas

propre.






Pour donner vent au moule

Oultre les soupirails, si ton esherbe est fort
subtile,

tu peulx passer un fil au travers du contour
d’ardile plustost que gecter

avecq une eguille, &amp; faire qu’il passe parmy l’herbe. Et le
fil se

bruslant comme l’herbe, le trou demeurera, qui donnera air
&amp; vent

pour aider à nettoyer.






 Recuire les moules à noyau

Aprés que tes moules ont leur gect, souspirails &amp;
crampons, comme

dict est, fais au bout de la forge en, ou en quelque
lieu net,

un entour de briques et l’emplis de gros charbons demy
allumés.

Et poses tes moules dessus et laisse ainsy de soy mesmes

allumer les charbons une demye heure, affin qu’ilz
s’eschaufent

peu à peu et non tout à coup. Enfin, comme ilz commanceront
à

devenir blancs, boute peu à peu de gros charbons
ainsy demy

allumés par dessus &amp; soufle avecq ton petit souflet jusques
à

ce qu’ilz soient eschaufés. Et ainsy peu à peu vigore le foeu
sans

presser, jusques à ce que tes moules soient bien rougis &amp;
dehors

&amp; dedans. Si c’est pour le gect de quelque herbe ou de quelque

animal qui ne soict pas bien en despouille &amp; que pour ceste

occasion il le faille brusler dans le moule, et
quand tu regarderas

par le gect &amp; que par iceluy tu verras que les moules sont
bien

rouges &amp; enflammés dedans, ce te sera signe qu’ilz seront assés

recuits. Mays si tu ne vois ce signe, augmente &amp; continue le
foeu

jusques à ce que cela soict. S’il n’y a rien dans le moule
qu’il faille

brusler, ce sera assés qu’ilz soient bien desseichés à ce mesme
foeu,

si c’est pour gect d’estain. Ilz se recuisent bien mieulx dans
un

four de reverberation.




Ne retire pas

tes moules recuits

du feu qu’ilz ne

soient refroidis

d’eulx mesmes, &amp; garde

que le vent ou froid ne les frappe estant fort
chaulx, car cela les feroit crever.

Il ne les fault pas recuire qu’ilz ne

soient essorés et affermis car aultrement

ilz se gecteroient, et

fault plustost faire

les gects &amp; souspirails

&amp; mectre les crampons.






Garde de ne donner

pas le feu à coup,

de peur f que dedans

tes moules ne se

fendent.




Ils sont assés

recuits quand tout

le trou du gect est

rouge. Quand il est

noir il n’est pas

assés.




Pour gecter en argent,

il ne fault point

recuire deulx foys

&amp; s’il n’y a quelque chose

dans le moule qu’il faille

despouiller brusler pour


n’estre pas de bonne despouille. Tous les moules des
fleurs se recuisent deulx foys, la premiere pour
                





