<root>
<page>032v</page>

<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f70.image</image>

<div>

<id>p032v_1</id>

<head><pro>Faiseur de natte</pro></head>

<ab>Ils en font a <pl>Th<exp>ou</exp>l<exp>ous</exp>e</pl> de deulx
sortes, l'une pour tapisser la<lb/>

<env>paroy des chambres</env>, qu'ilz tissent deliée comme presque<lb/>

les <del>p</del>chappeaulx de <m>paille</m> que portent les
<pro>villageois</pro>. Et la<lb/>

font en longues listes, les unes de la <ms>largeur de dix <del>b</del>
<m>pailles</m></ms>, les<lb/>

aultres de treze. Et principallem<exp>ent</exp> y travaillent ilz
<ms><tmp>l'esté</tmp></ms>. Et<lb/>

<ms><tmp>l'hyver</tmp></ms>, lorsqu'ilz la mectent en besoigne, ilz la
cousent. Mays<lb/>

plustost ilz la mettent en la <m>taincture</m>, et en font
communem<exp>ent</exp><lb/>

de trois couleurs, verte, rouge et quelques fois violette.<lb/>

La verte se faict dans la seule <m>taincture du
<pa>pastel</pa></m>,<lb/>

pource que, le vert se faisant de jaulne et de bleu, le
<m><pa>pastel</pa></m><lb/>

se deschargeant sur la <m>paille</m> qui monstre son jaulne bruny,<lb/>

il se faict un vert gay. Pour le rouge, ilz usent d'<m>alum</m><lb/>

et <m><pa>bresil</pa></m>. Pour le violet, ilz employent le
<m><pa>pastel</pa></m> &amp; un peu<lb/>

de <m>coupperose</m>, qui brunist par sa <m>taincture</m> noire le
bleu.</ab></div>

<div>

<id>p032v_2</id>

<head><pro>Vitrier</pro></head>

<ab>Ils n'ont poinct l'invention de faire un rouge parfaict en<lb/>

besoigne, qu'il fault recuire. Toutesfois, essaye le <m><df>rouge<lb/>

d'<pl>Allemaigne</pl></df></m>, qui est rouge d'escaille. Ils font leur
rouge<lb/>

commun avecq de la <m>sanguine</m>, <m>estain de glace</m>,
<m>rocaille</m>, <m>litharge</m><lb/>

&amp; un peu d’<m>escaille de fer</m>. Ledict rouge se charge d'un
costé<lb/>

&amp; d'aultre du <m>verre</m> affin qu'il aye plus de couleur, s'il
n'estoit<lb/>

chargé que d'un costé, il seroit trop orange pasle.</ab>

</div>

<div>

<id>p032v_3</id>

<head><pro>Fondeur</pro></head>

<ab>Ils acheptent xx <cn>lb</cn> le <ms>quintal</ms> de <m>rosette</m>,
laquelle est plus dure à<lb/>

fondre que le <m>laicton</m> à cause qu'elle est doulce. Car tant plus
les<lb/>

<m><add>grands</add> metaulx</m> <add><mark>#</mark></add> sont
doulx, tant plus ilz sont <del>doulx</del> difficilles à fondre.<lb/>

L'<m>estain de cloche</m>, qui est <m>estaim fin</m> <del>est plus</del>
et qui est aigre, est plus<lb/>

aysé à fondre que le <m>plomb, qui est doulx</m>. Le <m>laicton</m>
aigry par la<lb/>

<m>calamine</m> est plus tost fondu que le <m>cuivre rouge</m>. Le
<m>metal, qui est<lb/>

matiere de cloche</m>, meslé d'<m>estain</m> et fort aigre, est bien
tost fondu.<lb/>

Tant plus l'<m>argent</m> est allié, tant plus tost il se fond, c'est
pourquoy<lb/>

la <m>souldure</m> s'en faict. En <pl>Allemaigne</pl> ilz font des
chandeliers<lb/>

fort legiers, c'est pource qu'ilz les tournent par le moyen de
l'<m>eau</m>,<lb/>

mays ilz sont frangibles. Le <ms>quintal</ms> de <m>fine rosette de
<del>per</del> <pro>chauldronier</pro></m><lb/>

se vend xxx ou 40 <cn>lb</cn>. D'aultre dont les <pro>fondeurs</pro>
usent se vent xii<lb/>

ou xv <cn>lb</cn>. Le <ms>quintal</ms> de <m>metal</m>, six
<cn>lb</cn>.<del>Le met</del></ab>

<ab>

<margin>left-middle</margin>

<mark>#</mark>

<m>Or</m>, <m>argent</m>, <m>cuivre</m>,<lb/>

<m>leton</m>, <m>fer</m>.</ab>

</div>
</root>
