<root>
<page>156r</page>

<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f317.item.r=</image>

<div>
<id>p156r_1</id>
<head>Mouler prompteme<exp>n</exp>t et reduire un<lb/>

cave en relief</head>

<ab>Tu peulx empraindre de <m>cire colorée</m> le relief d'une<lb/>

medaille, &amp; tu auras un cave, dans lequel tu pourras gecter<lb/>

en noyau un relief <add>de ton sable</add>, sur lequel tu feras un cave
de <m>plomb</m><lb/>

ou d'<m>estain</m>, dans lequel tu gecteras un relief de
<m>cire</m>.<lb/>

Et puys sur ceste <m>cire</m> tu feras ton <tl>moule</tl> en noyau
cave,<lb/>

pour y gecter le relief d'<m>or</m> &amp; d'<m>argent</m> ou tel
aultre<lb/>

<m>metal</m> qu'il te plaira. Mays pour advancer besoigne<lb/>

si tu as haste, fais le premier empraint &amp; cave de <m>mie de<lb/>

pain</m> preparée co<exp>mm</exp>e tu sçais, qui moulera fort net. Et
là<lb/>

dedans gectes y de la <m>cire fondue</m>, qui te rendra un beau<lb/>

relief, sur lequel tu feras ton noyau.</ab>

</div>
<div>
<id>p156r_2</id>
<head>Ouvrage d'<m>or</m> fort leger et creux</head>

<ab>Gecte un <al>lesard</al> ou telle medaille qu'il te plaira
d'<m>argent<lb/>

bas</m>, co<exp>mm</exp>e de <cn>billon</cn>. Aprés <m>dore</m> la
legerem<exp>ent</exp>. Et comme la premiere<lb/>

<m>doreure</m> sera faicte &amp; essuite au foeu, advive,
<tl>grattebroisse</tl> &amp;<lb/>

fais une aultre charge de <m>doreure</m> legere co<exp>mm</exp>e la
premiere<lb/>

fois, &amp; fais ainsy trois ou quattre fois ou dadvantage selon<lb/>

l'espesseur que tu vouldras donner. Et puys, ayant faict un<lb/>

petit pertuis au lieu moins en voeue, mects ton ouvrage dans<lb/>

de bonne <m>eau fort</m>, qui penetrant par le pertuis à
l'<m>argent</m>,<lb/>

le mangera tout sans endommager l'<m>or</m>, de sorte que tu auras<lb/>

un <al>lesard</al> creux jusques aulx ongles, ou aultre ouvrage, si
leger<lb/>

qu'en souflant tu l'agiteras. Mays advise de ne charger pas<lb/>

d'<m>or amalgamé</m> tout à un coup, ou qui aye gueres d'espesseur<lb/>

à chasque fois, pource que cela boucheroit les petits traicts,<lb/>

mays y procedant co<exp>mm</exp>e dict est,
legerem<corr><exp>ent</exp></corr> &amp; à plusieurs fois, <add>et<lb/>

nettoya<exp>n</exp>t bien</add>,<lb/>

tu feras bien.</ab>

<ab>
<margin>left-middle</margin>
Affin que l'<m>eau<lb/>

fort</m> mange<lb/>

mieulx, il fault<lb/>

<del>gecter</del> gecter<lb/>

d'<m>argent bas</m>.</ab>

</div>
<div>
<id>p156r_3</id>
<head><tl>Ciseller</tl></head>

<ab>Le <m>plomb</m> est si gras &amp; tendre qu'on n'y peult fraper
hardiment,<lb/>

&amp; fault avoyr la <bp>main fort legere</bp>. Les aultres <m>grands
metaulx</m><lb/>

sont plus aysés. Avecq un <tl>burin</tl> apellé l'<tl>onglet</tl> tu
fais &amp; resuits<lb/>

les traits les plus deliés, avecq le <tl>burin ordinayre à tailler</tl>
les plus<lb/>

larges, et avecq le <tl>chaple</tl> tu ostes les grosses baves, et avecq
les<lb/>

<tl>ciseaulx</tl> tu adoulcis l'asperité des traicts, tu aplanis, tu
releves un traict.</ab>

</div>
</root>
