<root>
<page>040v</page>

<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f86.image</image>

<div>

<id>p040v_1</id>

<head>Croix des <pro>commandeurs<lb/>
de <pl>Malte</pl></pro></head>

<ab>Ce beau <m>rouge clair</m> qui faict le champ de la croix<lb/>

blanche d'<m>esmail</m> est <del>sang</del> larme fine de <m>sang de
<al>dragon</al></m><lb/>

destrempé en <m>eau de vye</m> ou bien <m>laque platte
d'<pl>Inde</pl></m>,<lb/>

qui a mon advis se faict en <pl>Flandres</pl>, destrempée avecq<lb/>

<m>tormentine claire</m> &amp; <m>larme de mastic</m> &amp; posée sur
une foeille<lb/>

d'<m>argent</m>, non pas de celle dont usent les <pro>painctres</pro>
mays<lb/>

de celle plus espesse qui est brunie par <pro>ceulx qui font les<lb/>

<m>foeilles de pierrerie</m></pro> <del>Av</del> ou par les
<pro>orfevres</pro>, &amp; cella luy<lb/>

donne ce bel esclat.</ab></div>

<div>

<id>p040v_2</id>

<head><m>Letton</m> et <m>calamine</m></head>

<ab>Les <pro>fondeurs</pro> ne fondent pas le <m>letton</m> en <tl>four
<del>a vent</del><add>de souflets</add></tl><lb/>

mays dans des <tl>creusets</tl>, car dans le <tl>four à vent
<add>souflets</add></tl> &amp;<lb/>,

parmy les <m>charbons</m>, la <m>calamine</m> s'en yroit. <del>A</del>

</ab>

</div>

<div>

<id>p040v_3</id>

<head><m>Metal</m></head>

<ab>L'<m>estaim doibt estre pur</m> car s’il y a du <m>plomb</m> il
s'en<lb/>

va en fumée en fondant. L'<m>estain</m> meslé tient long temps<lb/>

au foeu mays la <tl><m>cendrée</m></tl> le separe.</ab>

</div>

<div>

<id>p040v_4</id>

<head><m>Eau fort</m></head>

<ab>Si ta <tl>cornue</tl> est bien lutée il ne la fault poinct
entourner<lb/>

de <tl><m>cendres</m></tl>, qui ne feroient qu'empescher de bien chasser
les<lb/>

<m>espricts</m>. Mays quand tu luy donneras sur la fin feu de<lb/>

chasse, entourne la de charbons qui plustost soient allumés
ailleurs,<lb/>

co<exp>mm</exp>e doibvent estre ceulx du <tl>fourneau</tl>, affin qu'ilz
ne petillent<lb/>

poinct &amp; ne fassent poinct de fumée. Mects lesdicts charbons<lb/>

allumés aultour le corps de la <tl>cornue</tl> &amp; non pas prés du
col,<lb/>

qui n'a poinct besoing d'estre si vivement chaufé. La <tl>grille<lb/>

haulte</tl> où tu assois ta <tl>cornue</tl> est assés distante d'un
<ms>dour</ms> ou<lb/>

<ms>demy <bp>pied</bp></ms> de la <tl>grille basse</tl> où se mect le
charbon, car en ce<lb/>

faisant il ne s'en gaste pas tant.</ab>

</div>
</root>
