<root>
<page>025r</page>

<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f55.item</image>

<div>

<cont/>

<id>p024v_1</id>

<ab>cent <ms>pas</ms> loing de la batterie &amp; on les entourne de
barriquades<lb/>

ou tranchées. Et là on va querir la <m>pouldre</m> dans des
<tl>sacs</tl> ou<lb/>

<tl>cabats</tl>. Et chasque piece ha son <tl>cabats</tl> pour charger
trois ou<lb/>

quattre fois. Quand doncq le canon est assis sur la platteforme,<lb/>

on mect une table à preuve d'harquebus entre les deulx gabions.<lb/>

Puys avecq la <tl>lanterne</tl> un <pro>canonier</pro> le charge &amp;
avecq le <tl>refoulouer</tl><lb/>

qui est à <del>len</del> l'aultre bout de la <tl>lanterne</tl>, deulx
hommes tant<lb/>

qu'ilz peuvent refoulent la <m>pouldre</m>, en noeuf ou dix
poulsades,<lb/>

jusques à ce qu'ilz trouvent la <m>pouldre</m> dure &amp; bien
acachée.<lb/>

Aprés un aultre mect le <m>foing</m> ou la <m>paille</m> et les
<del>r</del> aultres<lb/>

refoulent un peu. Un aultre mect la balle et le porteur<lb/>

de <m>foing</m> y en mect aulta<exp>n</exp>t qu'<corr>au</corr>paravant
&amp; on refoule un<lb/>

peu. Aulcuns mectent des <tl>tapons de <m>bois</m></tl>, mays cela est
dangereulx<lb/>

de faire crever la piece. Et là où il fault tirer beaucoup<lb/>

de <del>canon</del> coups, il fauldroit beaucoup de <tl>tapons</tl> qui
cousteroient<lb/>

beaucoup à porter. Le canon estant chargé, xx ou xxv<lb/>

<pro>pionniers</pro> le poulssent en avant avecq des barres se
tena<exp>n</exp>t<lb/>

au costé derriere les gabions, sans oster la table jusques à ce<lb/>

que la canon la touche. Le canon estant en advant, le<lb/>

<pro>canonier</pro> l'affuste avecq les <tl>coings</tl> qui sont par
derriere,<lb/>

prenant la mire par chasque costé puys au milieu. Puys un<lb/>

aultre qui est tout prest donne foeu. Il fault à chasque
canon<del>ier</del><lb/>

3 <pro>canoniers</pro>: le chargeur, celuy qui mire, celuy qui donne
foeu.<lb/>

Quelque fois contre un camp ou a une bresche on tire des<lb/>

cartuches faictes co<exp>mm</exp>e tu as ailleurs, ou bien on se sert
d'un de<lb/>

<m>basane</m> plein de <m>cailloux</m>, <m>clous de charrette</m> &amp;
semblable.<lb/></ab>

<ab><del>P</del> Il ne fault point qu'un <del>ch</del> canon marche
qu'il n'aye deulx<lb/>

attelaiges, soict de <m>bois</m> soict de <m>fer</m>. Et pour garnir les
roues,<lb/>

flasques &amp; aultres equipaige d'un canon, il fault sept
<ms>quintaulx</ms><lb/>

&amp; demy de <m>fer</m>. <del>Pour les pre</del> La meilleure batterie
se faict<lb/>

en courtine, se disent aulcuns, <del>pour</del> cest co<exp>mm</exp>e de
<del>bieve</del> biays car en<lb/>

ce faisant tu esbranles plusieurs pierres.</ab>

<mark>----------------------------------------</mark>

<ab>

<margin>left-bottom</margin>

<render>extra-wide</render>

Aulcuns mettent des petites roues d'une piece &amp; de quelque table
espece au bout<lb/>

de l'afust de la piece, affin qu'elle se tire plus tost &amp; sans faire
bruit.<lb/>

Aultres mectent du <m>cuir</m> tout aultour des <del>la</del> roues
&amp; mectent aussy aulx<lb/>

pieds de <al>chevaulx</al> des soles ou souliers de <m>cuir</m> affin
qu'on ne<lb/>

les entende point.</ab>

</div>
</root>
