<root>
<page>148v</page>

<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f302.image</image>

<div>

<id>p148v_1</id>

<head>Mouler <al>tortues</al></head>

<ab><comment>c_148v_01</comment>Aprés rassemble les parties de ton
<tl>moule</tl> et<lb/>

<tl>cramponne</tl> curieusement toutes les joinctures, tant<lb/>

de dessus &amp; dessoubs que par les costés, n'aya<exp>n</exp>t<lb/>

pas oublyé d'encocher les joinctures des <tl>moules</tl>
co<exp>mm</exp>e<lb/>

aulx aultres. Ayant <tl>cramponé</tl> le tout, deffais<lb/>

les <tl>crampons</tl> des costés &amp; non les aultres. Et ainsy<lb/>

ton <tl>moule</tl> de plusieurs pieces <del>sem</del> s'ouvrira
co<exp>mm</exp>e<lb/>

s'il estoit seulement de deulx moitiés. Si tu veulx<lb/>

mouler creux, fais au milieu <del>de la partie</del> du
<tl>moule</tl><lb/>

du ventre un trou de part en part qui, au dedans,<lb/>

soict <ms>de telle capacité que le bout du <bp>petit doigt</bp> y<lb/>

puisse presque entrer</ms>, eslargissant co<exp>mm</exp>e en clervoise
le<lb/>

dehors du trou. C'est pour jecter le noyau. Or<lb/>

note que toutes <corr>c</corr>es difficultés ne seroient poinct si
tu<lb/>

ne voulois mouler creux, pource que tu pourrois<lb/>

mouler la <al>tortue</al> de deulx pieces <del><ill/></del> et la
brusler<lb/>

dedans, co<exp>mm</exp>e les aultres animaux, et seroit bien plus<lb/>

tost fait. Mays co<exp>mm</exp>e la <al>tortue</al> est massive &amp;
qu'elle<lb/>

se trouveroit pesante sans estre creuse, on l'estime<lb/>

mieulx moulée de ceste sorte <add>creuse</add>, et en <del>cha</del>
ceste façon,<lb/>

pour faire bien un <tl>moule</tl>, il fault bien <tmp>trois<lb/>

<ms>jours</ms></tmp>. Advise en <tl>moules</tl> creux &amp; fantasques
d'avoir<lb/>

du <m>plastre fort</m>, qui endure le foeu sans se crever, s'il est<lb/>

possible. Mays si tu n'en peulx avoir de tel, mesle un<lb/>

peu plus d'<m>alum de plume</m> &amp; adjouste y aussy du
<m><la>crocu<exp>m</exp></la></m>,<lb/>

qui le fortifie &amp; faict que les baves, s'il en y a, viennent<lb/>

si subtiles qu'elles sont aysées à deffaire. N'oublie pas<lb/>

aussy de bien serrer avecq une <tl>presse</tl> tes <tl>moules</tl>,
pour<lb/>

obvier aulx baves qui se font ou quand le <tl>moule</tl> n'est<lb/>

pas bien joinct ou quand il est crevé. Pour reparer,<lb/>

si les traicts ne sont assés aparents,
ressuicts<comment>c_148v_02</comment> les legerem<exp>ent</exp><lb/>

avecq un <tl>burin</tl>, puys les adoulcis avecq le <tl>ciselet</tl>.
Les<lb/>

baves s'ostent avecq le <df><tl>chaple</tl></df>, forme de
<tl>burin</tl>. Pour les<lb/>

grumeleures &amp; escailles, elles se font ou avecq une <tl>petite<lb/>

gouge</tl> ou <tl>petites portes pieces rondes</tl>, ou avecq la
<tl>poincte d'un<lb/>

ciselet</tl> non trampé &amp; frappé sur une <tl>petite lime</tl>.</ab>

<ab><margin>left-middle</margin>

Fais ce trou<lb/>

plustost que<lb/>

<del>mouler</del> rejoindre<lb/>

tes <tl>moules</tl></ab>

</div>
</root>
