














ʘʘ

pesant comme auparavant

et comme paste mediocrement

espesse &amp; qu’il ne se trouve

si aysé à manier, &amp;,

comme quand il est

liquide, c’est

signe qu’il est

assés cuit, ce que

tu cognoistras

quand il gecte

aussy de longs

bouillons ou

exhalations au

milieu &amp; aultour,

longues comme le

doigt. Le voyant

en cest estat, tire le
du foeu car il est

assés recuit,

pource que si

tu le recuisois

dadvantage, il

le seroit trop &amp;

n’auroit pas tant

de prise. Car

quand il vient

rouge &amp; passe
sa cuite, il perd

sa force &amp; gaste

le sable. Laisse

le froidir plustot

que le mesler

parmy les

aultres sables.

Et comme il est
froid, mesle et

moule, car tant

plustost tu l’employeras
aprés sa cuite,

tant plustost il

faict prise.





Pour prendre lezards

et serpents

Prens une verge et attache au bout un filet qui
aye ung noeud oeillet
oeillet

courant au bout. Et estant deulx ou trois pour amuser en

siflant le lezard, aproche luy du col l’oeillet, et
comme il laura

la teste dedans, tire. Le lezard est plus fascheux a
prendre à la main

que le serpend, &amp; mort sans laisser &amp; sarre
comme une tenaille.

Les serpents se peuvent prendre avecq la
main, pourveu qu’elle

soit couverte d’un gros drap de laine, car les dents du
serpent

demeurent dans le drap &amp; ne le peuvent transpercer
comme ilz feroient

bien un linge. Les dangereulx se cognoissent aulx yeulx bleus
&amp;

assés aseurés azurés. Il ne mordent gueres
dans l’eau, ce qu’experimentent

les preneurs d’escrevisses.

La mixtion du sable est de deulx parties de plastre

pulverisé &amp; recuit, comme dict est, &amp; d’une
partie de tuile rougie

et p pre a bon foeu aprés la premiere
cuicte &amp; puys subtillement pulverisées,

et de alum de plume, la moictié de la brique,
sçavoir deulx

pleins creusets de plastre, un de brique
&amp; un demy d’alum de plume.

L’alum de plume n’y peult estre trop, car s c’est luy
qui donne

liaison au sable, et pource qu’il ne se brusle point, il faict

que le sable soubstient le foeu sans se fendre &amp; crever.
Aultrement,

sans luy, le sable ne soubstiendroict poinct. Ce sable ainsy
composé

est propre pour tous metaulx, mays si tu le veulx employer

pour l’or, il y fault plus d’alum de plume
&amp; que la composition

susdicte, et y mesler du crocum ferri. Car c’est cestuy
là qui

attire l’or.

Il fault que tout sable de quoy tu veulx bien gecter
soubstienne

bien le foeu, c’est à scavoir qu’il soubstienne abon
c une grande

ignition sans se gaster.

L’alum de plume est malaisé à piler, et ne passe poinct
par

le tamis. Par ainsy il le fault subtilier sur le
mabre.

Et celuy, blanc que v en pouldre, que vendent les
apotiquaires

est bon. Il se subtilie mieulx su dans le
mortier en pilant &amp;

trainant le pinon, ainsy tu le rendras fort subtil.

Le crocum ferry doibt estre embrasé dans la
fournaise

des verriers quattre jours.



