<root>
<page>021v</page>

<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f48.image</image>

<div>

<cont/>

<id>p021r_2</id>

<ab>Aultres posent deulx pals<comment>c_021r_01</comment> bien fichés en
terre, de sorte<lb/>

que l’un soict <del>esgallem<exp>ent</exp></del> aussi distant du bort
<del>et</del> <add>de la</add> gueule du<lb/>

canon que l’aultre, et par dessoubs ilz possent la regle<lb/>

susdicte. Puys, quand de nuict ilz veulent tirer, ilz poussent<lb/>

leur canon droict vers la <tl>reigle</tl><comment>c_021v_01</comment>
&amp; font que le bord de la<lb/>

bouche se pose sur le bout de ladicte <tl>regle</tl>. Aprés ilz<lb/>

mesurent avecq une <tl>regle</tl> ou semblable chose coupée de<lb/>

mesure, despuys un pal jusques au costé du canon, &amp; s’il<lb/>

en est trop prés ou trop loing, ilz l’adjustent &amp; font ainsy<lb/>

du costé de l’aultre pal.</ab></div>

<div>

<id>p021v_1</id>

<head>Pour desenclouer un canon</head>

<ab>Aulcuns disent qu’on doibt oster la balle si le canon est
chargé<lb/>

&amp; donner feu par la bouche du canon. Mays il est à croire<lb/>

que le feu sortiroit plustost par là que d’aller chercher son<lb/>

yssue par sa lumiere<comment>c_021v_02</comment> acoustumée, qui est
enclouée &amp; contrainte.<lb/>

Le plus seur est que le <pro>canonier</pro>, qui volontiers est
<pro>fondeur</pro>,<lb/>

coigne &amp; rive bien le <tl>clou</tl> que les ennemys ont mis, et
avecq un<lb/>

<tl>trepan</tl> fasse <del>au costé</del> une aultre lumiere au costé de
celle qui<lb/>

a este enclouée, ce qui sera faict en une heure. Et si avecq le<lb/>

temps la violence de la <m>pouldre</m> faict derriver le <tl>clou</tl>
dont<lb/>

la piece est enclouée, tu feras un <tl>ancrou</tl> à la seconde
lumiere<lb/>

&amp; y mettras un <m>clou</m> à vis bien justem<exp>ent</exp>, qui ne
se deffera<lb/>

jamays. <del>M</del></ab></div>

<div>

<id>p021v_2</id>

<head>Deffense d’une ville</head>

<ab>Il n’y ha rien qui fasse plus d’execution à la deffence<lb/>

d’une bresche que les mortiers qui sont disposés aulx<lb/>

advenues dès l’assault. Ilz portent beaucoup de munition.<lb/>

<del>be</del> On les emplist de <m>cloux de charrette</m>, de <m>gros
dets<lb/>

d’acier</m>, <m>bouts de chesne</m> &amp; choses semblables. Et
quand<lb/>

on sent les ennemys pres, on donne foeu à tous. Les<lb/>

grenades aussy, bien faictes et jectées à propos, font<lb/>

grand domaige. Et pour les empirer, on mect du <m>verre<lb/>

grossierem<exp>ent</exp> <del>pillem<exp>ent</exp></del> <tl>pillé</tl></m>, ou
dans les molles ou dans le<lb/>

crusol, quand on les veult gecter, cela empire les
<md>blesseures</md>.<lb/>

Il ne fault pas que les grenades soient si aigres. Mays<lb/>

il est bon qu’elles soient un peu alliées de la <m>matiere des<lb/>

pieces</m> affin que, tenant un peu coup plustost que se rompre,<lb/>

elles ayent plus de violence.</ab></div>
</root>
