










soufle. Surtout fais que le gect soict tousjours plus hault

que la chose moulée, pource que bien souvent le sable, en
recuisant,

s’enfle &amp; si le par ce mesmement
sur le milieu, &amp; par ainsy la

chose moulée demeurant plus haulte que le gect, le metal

n’y peult courre à l’aise ou du tout n’y entre poinct. Fais

aussy que le moule &amp; le gect soient bien recuits.
Gecte

aussy à coup &amp; hors du vent. Et si ta medaille est
fort

tanvre, mects une carte ou deulx ou trois espesseurs
de papier

dessoubs quand tu la vouldras mouler. En ceste sorte, le

moule sera plus bas que le gect. Gecte aussy par l’endroit

que ta medaille sera plus es moins espesse &amp; où il y
aura

moings de relief.




Sable excellent pour plomb,

estain, et cuivre

D

Despuys je moulay d’os bruslé, de mache de fer &amp;
feultre

bruslé fort pulverisés &amp; subtiliés sur le mabre
et bien

meslés ensemble. Je les humectay bien fort avecq glaire

d’oeuf battue. Et en ayant, comme des aultres, couvert la
medaille,

puys remply le chassis de sable de mine, je
frappay

mediocrement. Je le trouvay de fort bonne despouille &amp;
moulay

fort net. Je le laissay reposer toute une nuit. Le
lendemain

matin, je le fis recuire peu à peu l’espace de sept ou huict

heures (car, s’il est possible, il ne fault
qu’il reste

aulcune humidité au chassis). Je y gectay deulx foys

cuivre allié de ☾ comme
vieulx K. La matiere vint fort

belle, lustre, &amp; sonante, &amp; sans chappe, et mon sable
ne se

corrompist aulcunement. Despuys je y gectay plusieurs

gects de plomb doux &amp; d’estain qui vindrent le mieulx
&amp;

plus nects que nul aultre que n’eusse trouvé encores.

Quand tu moules, fais certains traicts aultour de ton

moule dans le chassis affin d’attirer la matiere de
tous costés,

en ceste sorte.









Le potin de seringue &amp; aultres co ouvrages
court mieulx

encores que le fin laitton. Mays je croy qu’il est mieulx
moictié

cuivre &amp; moictie letton qui ont servi &amp;
ont esté en ouvrage fort

tanvre comme de poelonne &amp; semblables. J’ay veu bien
venir ceste

mixture de moictié.





