<root>
<page>125v</page>

<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f256.item</image>

<div>
<id>p125v_1</id>
<head><al>Viperes</al> et <al>serpens</al></head>

<ab>

J'ay moulé une <al>vipere</al>, qui pour le gect est des plus
propres<lb/>

que nul aultre <al>serpent</al>, pource qu'elle ha belles escailles
&amp;<lb/>

bien apparentes par tout le corps, &amp; principallem<exp>ent</exp> sur
la teste<lb/>

et soubs la gorge. Elle ha la teste platte, le museau rousset<lb/>

tendant à l'incarnadin &amp; retroussé co<exp>mm</exp>e l'<al>aspic
cornu</al> ou comme <del>un</del><lb/>

le dessus du groin d'un <al>cochon</al>, grosses machoueres, les
yeulx<lb/>

fort pres du museau et la gueule fort ouverte, où elle <add>ha</add>
des<lb/>

dents canines doubles de chasque costé sortant toutes d'un tuyau<lb/>

de chair qui les couvre et revest. Elle ha aussy dans la<lb/>

gorge un tuyau de chair faict comme la verge d'un <al>chien</al>,<lb/>

d'où sort son fisson. Les aultres <al>serpents</al> ont double<lb/>

reng de dents.</ab>

<ab>
<margin>left-top</margin>
Si tu veulx <del>couper</del><lb/>

<del>les</del> mouler les <al>serpents</al><lb/>

la gueule ouverte,<lb/>

il fault couper la<lb/>

teste &amp; la laisser<lb/>

dedans car elle<lb/>

ne seroit pas en<lb/>

despouille.</ab>

</div>

<div>
<id>p125v_2</id>
<head>Mouler <al>tortues</al></head>

<ab>

C'est une matiere particuliere du gect des <al>serpents</al> &amp;<lb/>

herbes et fleurs, pource que les cavités qui sont entre<lb/>

les deulx coquilles requierent plusieurs pieces. Elles<lb/>

se moulent de <m>plastre</m> pour gecter en <m>sucre</m> sans faire
gect<lb/>

co<exp>mm</exp>e font toutes choses que tu vouldras.</ab>

</div>

<div>
<id>p125v_3</id>
<head><m>Plastre</m> pour gect de <m>cire</m></head>

<ab>

Quand tu veulx gecter en <m>cire</m> dans le <tl>moule de
<m>plastre</m></tl>,<lb/>

il fault que tu sçaiches pour secret qu'il est besoing<lb/>

que ton <tl>moule</tl> soict dans l'<m>eau chaulde</m>. Jamays
l'animal<lb/>

ne vient si net qu'en <m>metal</m>, pource que la <m>cire</m> grippe.
Mays<lb/>

c'est pour esbaucher animal au plus pres du naturel, <del>et</del><lb/>

pour aprés le reparer. Il en fault bien oster toutes les<lb/>

escailles, <del>Quand</del> <add>car</add> la <m>cire</m> y entreroit
&amp; ne se despouilleroit<lb/>

pas. En moulant aussy l'animal, abas les escailles pour
<m>cire</m>,<lb/>

&amp; au contraire frotte les au rebours affin qu'elles s'eslevent<lb/>

pour animaulx, car elles s'en monstrent mieulx. N'attend pas<lb/>

aussy à despouiller ta <m>cire</m> quelle soict <del>un peu</del> du
tout<lb/>

refroidie, mays pendant qu'elle est un peu chaulde.<lb/>

Quand tu as aussy moulé le premier gect de l'animal,<lb/>

descouvre le bien la moictié, affin qu'il soit en despouille<lb/>

y en ayant aultant dans un <tl>moule</tl> qu'en l'aultre. Fais
aussy<lb/>

force gects larges s'entretenant à l’animal affin de le fortifier<lb/>

en se despouillant, &amp; aprés tu couppes cela.</ab>

<ab>

<margin>left-bottom</margin>

<mark>+</mark><lb/>

L<m>albastre</m><lb/>

co<exp>mmun</exp>ement apellé, qui<lb/>

touteffois est<lb/>

<m>plastre</m>, est bien<lb/>

dur mays il se<lb/>

retire fort. Il est<lb/>

bien bon pour en<lb/>

fayre medailles,<lb/>

mays il veult<lb/>

estre fort subtillem<exp>ent</exp><lb/>

passé.</ab>

</div>
</root>
