<root>
<page>155v</page>

<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f316.item.r=</image>

<div>
<id>p155v_1</id>
<head><pa>Rose</pa></head>

<ab>Pource que la fleur espanouye est vague &amp; ha ses<lb/>

foeuilles confuses &amp; entournées en diverses façons, elle<lb/>

ne se monstre poinct belle qu'elle ne soict paincte, &amp;
d'aulta<exp>n</exp>t<lb/>

aussy qu'elle ha pois <del>ou for</del> que la queue d'<m>estain</m>,
qui<lb/>

est aigre &amp; subtile, ne pourroict pas susporter. On moule<lb/>

la fleur de la <pa>rose</pa> seule &amp; à part, luy faisant le<lb/>

gect grosset affin qu'elle vienne <del>b</del> mieulx. Puys on<lb/>

couppe ce gect au ras de la queue du bouton, dans<lb/>

lequel aprés on hante &amp; <m>soulde</m> une <tl>tige de <m>fil de
letton</m></tl>,<lb/>

à laquelle aussy on <m>soulde</m> les foeuilles. Mays pource que<lb/>

l'<m>estain</m>, estant ainsy tanvre, est fascheux à <m>soulder</m>, et
se<lb/>

peult fondre quelque foeuille. Et qu'aussy les fleurs<lb/>

gectées &amp; principallement la <pa>rose</pa> ne sont pas belles sans
estre<lb/>

painctes, on ne prend poinct la peine de <m>soulder</m>, mays on
<del>le</del><lb/>

hante les pieces à raporter &amp; on les <m>colle</m> avecq de la
<m>colle<lb/>

de <al>poisson</al></m> qui soict un peu destrempée &amp; parfondue
espesse.<lb/>

Et affin qu'elle preigne mieulx, on chaufe legerem<exp>ent</exp> &amp;
de lomg<lb/>

l'ouvraige d'<m>estain,</m> car estant froit, la <m>colle</m> ne
prendroit pas.<lb/>

Aprés que ta fleur est ainsy reparée, tu resuits les<lb/>

joinctures des choses raportées avecq de la <m>cire <del>esb</del> à
esbaucher</m>,<lb/>

qui est <m>cire blanche</m> meslée de force <m>ceruse <add>bien
broyée</add></m>, ou pour mieulx,<lb/>

<m>blanc de plomb</m>, la parfondant &amp; acommodant sur ton
ouvrage<lb/>

avecq une <tl>petite poincte de <m>fer</m> chaulde</tl>. En ceste sorte,
tu peux<lb/>

reparer ces petites barbes qui sont au milieu de la <pa>rose</pa>,
ou<lb/>

les trous <del>de la</del> qui pourront estre en quelque foeuille.
Aprés<lb/>

tu paindras ta <pa>rose</pa> selon le naturel. Si tu gectes ta<lb/>

<pa>rose</pa> en <m>or</m> ou <m>argent</m>, tu peulx bien raporter
&amp; <m>soulder</m>. Et<lb/>

en ces mesmes <m>metaulx</m>, quand tu as quelque chose delicate à<lb/>

raporter co<exp>mm</exp>e une <al>mouche</al> ou semblable chose sur la
fleur,<lb/>

la <m>colle de <al>poisson</al></m> y est singuliere &amp; tient bien
fort, l'arresta<exp>n</exp>t<lb/>

avecques quelques <tl>petites poinctes</tl> qui servent de
<tl>clou</tl>.<lb/>

Les foeuilles &amp; bouttons se peuvent mouler à deulx moules<lb/>

qui se pourront ouvrir estant recuits, mays non pas plustost.<lb/>

Aprés, lesdictes choses se raportent.</ab>

</div>
</root>
