








Umbres

Pource que les noirs font diverses couleurs, les uns un noir
rougeastre,

les aultres tirant sur le bleu, aultres sur le vert, choisis ceulx

qui retirent sur le jaulne pour faire beaulx umbres à huile,
car

l’umbre mesmement des hommes est jaulnastre. Et pour cet
effect use

de la geiete broyée bien fort, laquelle tu mesleras d’un peu
d’ocre jaulne &amp; de

blanc de plomb. Ou bien aprés que tu as broyé ton blanc de
plomb

    bro et nettoye p ramassé avecq la 





, broyes y la geiette. Ainsy il

sera plus desiccatif, &amp; faisant de soy mesme un noir jaulnastre.

Le peu de blanc meslé le rendra parfaict pour umbre d’homme.

Les noirs qui font un noir verdastre sont propres pour l’ombre

des femmes. Prens doncq du noir de , un peu de verd de

vessie &amp; du bistre, &amp; tu auras un parfaict umbre de
femme à destrempe.





La pouldre

de bled orberé

est plus obscure

que la terre

d’ombre, &amp; en

faulte de la

terre d’ombre

ladicte pouldre

serviroit, mays

elle n’ha point

de corps.







Carnation

Il fault bien cognoistre le meslange des couleurs &amp; les
ombres

propres, mays surtout regarde de les bien adoulcir. Et

note &amp; observe qu’une chose qui se monstre platte veult estre

adoulcie de long comme venant de la lettre a ga
droicte à la

gaulche comme

    







, et ce qui se doibt representer rond

doibt estre adoulci en rond.







Mirouer

Quand tu fais les carnations, il est bon d’avoyr un mirouer
de

cristalin qui represente bien au naturel, et que dans
iceluy

il tu verras si tes umbres sont assés douls ou trop
rudes.

Mays ne le regarde pas à la chandelle, car la lumiere du
foeu

faict trouver les umbres rougeastres. Le painctre aussy
s’instruict

en soy mesme par le mirouer, car dans iceluy il voit ce que
le

naturel peult faire.







Couleurs grasses

Si, aprés que les couleurs couchées sont imbeues, il reste
quelque

partye luisante qui semble n’estre pas seiches, c’est que cest
endroit

est gras, &amp; les secondes couleurs qu’on y couche ne prendroient pas
aisement,

si tu ne frotois cest endroit de savon ou n’allenois dessus,
pource que

l’humidité fera prendre les couleurs.





On ne peult

point coucher

à huile sur un

papier coupé

&amp; patronner

comme à destrempe,

car la couleur

couleroit. Ainsy

pour dorer d’or mat

il fault poncer &amp;

puys coucher l’or couleur

avecq le pinceau.





Toutes couleurs

grasses, comme la

ceruse et le minium,

le massicot, l’ocre,

blanc de plomb,

sont bonnes pour

faire or couleur.





Toute couleur ou chose

qui se rend espesse

y mectant de l’eau

en broyant a

corps. Mays celles

qui n’en ont point,

comme le verre pilé,

la laque &amp;c, se

rendent claires.



