<root>
<page>039v</page>

<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f84.image</image>

<div>
<id>p039v_1</id>
<head><m>Esmail</m></head>

<ab>L'<m>esmail</m> prend plus volontiers sur le <m>cuivre</m> que sur
l'<m>argent</m>.<lb/>

Il est vray qu'il fault que la taille soict bien creuse &amp; rude.<lb/>

L'<m>azur</m> en corps &amp; le rouge qu'on appelle gueule,
l'<m>esmail</m>blanc<lb/>

&amp; le <m>verd</m> espés y prenent fort bien. Ayant <m>esmaillé</m>,
on <m>dore</m><lb/>

les foeillages de la taille<del><ill/></del>. Le <m>cuivre</m> a mesme
durté à tailler<lb/>

que l'<m>argent fin</m> ou l'<m><m>or</m> de <cn>pistolet</cn></m>.</ab>

</div>

<div>
<id>p039v_2</id>
<head>Couleurs sur <m>verre</m><lb/>

d'enlumineure</head>

<ab>Affin que tes couleurs à <m>tourmentine</m> ne s'espandent pas
&amp;<lb/>

soient unies, mesle y avecq la <m>tourmentine</m> un peu de <m>larme de
mastic</m>.</ab>

</div>

<div>
<id>p039v_3</id>
<head>Trasser sur le <m>verre</m> quelque<lb/>

histoire</head>

<ab>Si tu veulx trasser sur le <m>verre</m> quelque histoire de
taille<lb/>

doulce, tu le peulx faire en plusieurs sortes. Pose ta <m>table<lb/>

de verre</m> <del>sur</del> le plus tanvre que tu pourras sur l'histoire
imprimée,<lb/>

&amp; ayant bien nettoyé le <m>verre</m> avecq <m>lessive</m> &amp;
<m>cendre</m>, de sorte qu'il<lb/>

ne soict point gras, trasse sur les lignes qui te sont apparentes<lb/>

avecq du <m>noir à huile</m> ou du <m>noir d'escaille</m>, avecq le
<tl>pinceau</tl>, si tu<lb/>

veulx paindre de couleurs en la façon que font les <pro>vitriers</pro>,
qui<lb/>

lavent leur <m>table de verre</m> de <m>noir d'escaille</m> &amp; puys
esgratignent &amp;<lb/>

descouvrent ce qu'ilz veulent coucher de couleur, laissant ce qui
est<lb/>

necessaire pour les umbres. Mays si tu veulx faire histoires<lb/>

<m>dorées</m> sur le <m>verre</m> avecq fonds de couleurs qui imitent la
taille<lb/>

basse des <pro>orfevres</pro>, dore avecq <m>eau gommée</m> ou <m>suc
d'<pa>ail</pa></m> ou <m>laict de<lb/>

<pa>figuier</pa></m> toute ta <m>planche de verre</m>. Puys humecte
entre deulx <tl><m><pl>linges</pl></m></tl><lb/>

mouillé<corr>s</corr> ton histoire imprimée, et l'estends sur le
<m>verre doré</m>.<lb/>

Puys, avecq une <tl>espingle</tl> manchée au bout d'un petit
<tl>baston</tl>, suys les<lb/>

lignes de ton histoire comme si tu la voulois poncer, &amp; ainsy tu
la<lb/>

trasseras naïfvement sur la <m>doreure du verre</m>. &amp; aprés tu
descouvriras<lb/>

le fonds &amp; ce qui doibt estre vuide avecq une <tl>aleine
d'<m>acier</m></tl> bien<lb/>

poinctue &amp; resuivras nettement les traicts &amp; acompliras ton
ouvraige<lb/>

&amp; feras tes visaiges &amp; carnations d'<m>argent moulu</m>. Puys
rempliras<lb/>

le fonds d'<m>azur d'esmail</m> ou de <m>verdegris</m> ou de <m>fine
laque platte</m><lb/>

<del>platte</del> destrempée avecq <m>tourmentine clere</m> meslée d'un
peu de<lb/>

<m>larme de mastic</m> si tu veulx que les couleurs soient plus unies
&amp; ne<lb/>

s'espandent poinct. Aprés couche au dos du <m>verre</m> &amp; sur les
couleurs<lb/>

une foeille d'<m>estain</m> blanche. Et cela sec, tu pourras couvrir de
couleur<lb/>

la foeille d'<m>estain</m> <del>de</del> pour cacher ton secret. La
foeille d'<m>estain</m><lb/>

donne jour aulx couleurs. Ainsy tu pourras paindre sans estre</ab>

<cont/>

</div>
</root>
