<root>
<page>024r</page>

<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f53.image</image>

<div>

<id>p024r_1</id>

<head>Grenades</head>

<ab>Les grenades doibvent estre du <m>plus fin metal qu’on puysse
trouver</m>,<lb/>

car il y a <m>metal fin</m> et <m>metal gros</m>. Le <m>metal fin</m>
est celuy de grosse<lb/>

cloche, pour ce que on y mect plus de <m>cuivre</m> pour luy donner la
voix<lb/>

plus grosse, &amp; aulx petites cloches on mect plus d’<m>estain</m>
pour luy<lb/>

donner le son plus <del>gros</del> clair. Le <m>metal de grosse
cloche</m> se faict<lb/>

d<del>’un</del><add>e 3</add> <ms>quintal</ms><add>z</add> de
<m>rosette</m> &amp; vint ou xxv <ms>lb</ms> d’<m>estain</m>.
<del>Tan</del>. Chasque<lb/>

grenade doibt poiser de quattre à six <ms>lb</ms>. Et fault
qu’elles<lb/>

soient, pour les gecter, pleines de <m>pouldre</m> meslée avecq du
<m>verre<lb/>

grossierem<exp>ent</exp> <tl>pilé</tl></m>. Et en fault, sur un quart de
<ms>lb</ms> de <m>pouldre</m>,<lb/>

demy <ms>once</ms> de <m>verre</m> qui s’y mect avecq, affin que par le
visaige<lb/>

ou lieulx que la <m>pouldre</m> fera son effect, les <bp>blessures</bp>
en soient<lb/>

pires. La meilleure <m>pouldre d’harquebus</m> y est necessaire. Le<lb/>

trou doibt estre <ms>grand comme la grosseur d’une plume de
<al>cigne,</al></ms><lb/>

&amp; n’as que faire de le faire en ancrou, mays il suffict de <lb/>

le faire uny. Aprés tu fais un tuyau de <m>fer blanc</m> <add>bien
souldé</add> qui puisse<lb/>

entrer dans le trou &amp; entrer jusque au milieu de la grenade<lb/>

&amp; sortir hors d’icelle un <ms>travers de <bp>doigt</bp></ms>. Tu
l’empliras de<lb/>

    <m>bonne pouldre</m> <tl>pilée</tl> dans un <tl>mortier</tl> &amp; destrempée
legerem<exp>ent</exp> avecq<lb/>

de <m>bonne eau de vye</m> ou de <m>fort vinaigre</m><del>qui semble. Et
comme</del>.<lb/>

Cela ce faict pour alantir la <m>pouldre</m>. Et pour sçavoir si
elle<lb/>

sera assés lente pour donner loisir de gecter la grenade sans<lb/>

dangier, essaye ceste <m>pouldre</m> ainsy baignée dans une aultre<lb/>

tuyau. Tu peulx tenir <del>d</del> tes grenades chargées en <env>lieu
bien<lb/>

sec</env>, &amp; au contraire tu tiendras tes tuyaulx remplis de
ceste<lb/>

<m>pouldre</m> baignée bien acachée en <env>lieu humide</env>. Et en
auras<lb/>

neantmoins de posée dans <del>les</del> <add>quelques</add> grenades
pour estre tousjours<lb/>

pourveu. Et <tmp>de trois jours en trois jours</tmp> tu les changeras,
si<lb/>

tu les cognois trop desechés. Pour gecter ta grenade, prens<lb/>

la hardiment <del>&amp;</del> d’une <bp>main</bp>, &amp; de l’aultre
donne foeu avecq <del>la</del><lb/>

une meche à ton tuyau, &amp; gecte promptem<exp>ent</exp> parmy la
<del>pouldre</del><lb/>

trouppe. L’espesseur de la grenade doibt estre de deulx <ms>dos de
costeau</ms>.

</ab>

</div>
</root>
