<root>
<page>094r</page>

<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f193.image</image>

<div>
<id>p094r_1</id>
<head><pro>Fourbisseur</pro></head>

<ab>Les parties d’une espée sont <add>la
<df>rib<corr><del>l</del></corr>eure</df></add>, la queue de l’espée, ce
qui vient<lb/>

aprés est le talon, le reste est l<corr>a</corr> <del>c</del>lame. Les
costés sont le tranchant<lb/>

&amp; la poincte. Aulcunes lames sont à vive ar<del>r</del>este, qui ont
une seule<lb/>

coste eslevée au milieu &amp; tout du long, et sont aisées à
rompre.<lb/>

Les aultres <df>lames</df> s’apellent à trois mouleures ou trois<lb/>

monteures, qui ont bien une elevation au milieu mays elle est<lb/>

platte co<exp>mm</exp>e si c’estoit une vive areste aplatie, et
<del>s</del> ceulx cy sont<lb/>

les plus asseurées. Les autres <del>sont</del> s’apellent canellees,
qui<lb/>

par le milieu sont encochées, &amp; quand c’est tout du long, elles
sont<lb/>

aussy aisées à rompre que les vive areste &amp; sont plus malaisées<lb/>

à fourbir à cause que la fustée n’y peult pas entrer. Mays on<lb/>

en faict une exprés, qui est estroicte. </ab>

<ab>De la garde de l’espée, est le pommeau, les branches de la
garde<lb/>

&amp; le <df>pontet</df>, qui est ceste lame de <m>fer</m> qui ferme la
branche qui<lb/>

est au bout du talon pour empescher que les estocades ne glissent<lb/>

dans la garde. Les <df>aneaulx</df> sont ces deulx branches en demy
rond<lb/>

qui prenent despuys l’oeil de la garde jusques à la branche du
pontet.<lb/>

La branche qui croise la garde s’appelle le <df>corps</df>. Et cest
escusson<comment>c_018v_02</comment><lb/>

par où entre la queue de l’espée et auquel se rendent &amp; tiennent
toutes<lb/>

les branches s’apelle l’<df>oeil de la garde</df>.</ab>

<ab>Il s’ensuict le <m>bois</m> de la poignée, lequel on <m>colle</m>,
ou selon les<lb/>

plus propres, de la <m>cire gommée</m>, qui est <m>cire</m> &amp;
<m>poix</m>, pource que la<lb/>

<m>rousine</m> seroit trop dure. Il la chaufent legerement, puys en
frottent<lb/>

le <m>bois</m> de la poignée affin que la soye s’i grippe, ou le fil.
Aultrement,<lb/>

quand un fil se defferoit, tout se <del>d</del> romproit incontinent. Au
<tl><m>fil de<lb/>

fer</m></tl> ou <tl><m>peau de <al>chien</al></m></tl>, on y mect aussy
de la <m>colle</m>. La garniture<lb/>

<del>de</del> qui se mect sur le <m>bois</m> <del>de</del>, qui est de
<m>soye</m> ou de <m>filet</m>, s’apelle<lb/>

le <df>cordon</df>, qui se faict à deulx <del>tro</del> ou trois
<m>filets</m> <del>tournés</del> retors au<lb/>

<tl>rouet</tl>, ou 4 si la <m>soye</m> est deliée. Le cordon un peu
grosset tient<lb/>

mieulx. L’arrest, qui se faict aussy de <m>soye</m>, aulx deulx bouts de
la<lb/>

poignée s’appellent les <df>boutons</df>.</ab>

<ab>Il se faict des poignées de <m>soye</m>, de <m>peau de <al>chien de
mer</al></m>, de <m>fil de fer<lb/>

recuit</m>, de <m>fil d’or &amp; d’argent fin &amp; faulx</m> &amp; de
<m>velours</m>. Le <m>fil de<lb/>

fer</m> est de moindre prix &amp; le plus durable. Aprés est celle de
<m>soye</m>,<lb/>

si on n’est en commodité prés de la <env>mer</env> pour recouvrer de la
<m>peau de<lb/>

<al>chien</al></m>, qui est bien commode. <del>Pou</del> La belle
<m>peau</m> coste cinquante ou lx
<ms><cn>s<exp>ols</exp></cn></ms>.<lb/>

&amp; s’en faict 4 ou cinq <ms>douzaines</ms> de poignées. Ceste cy
donne bonne<lb/>

prise encores que la <bp>main</bp> <bp>sue</bp>. Pour la mectre en
besoigne, si elle<lb/>

est trop dure, on la faict tremper une <ms><tmp>heure</tmp></ms> ou deux
en <m>eau fort<lb/>

peu tiede</m>, car si elle estoit trop chaulde, elle cuiroit &amp;
gasteroit la<lb/>

<m>peau</m>. Elle se coust avecq <m>fil noir</m>.</ab>

<figure>

<id>fig_p094r_1</id>

<margin>left-middle</margin>

<link>https://drive.google.com/open?id=0B9-oNrvWdlO5YTlFNHRBSVRrOEU</link>
</figure>

<cont/>

</div>
</root>
