<root>
<page>097r</page>

<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f199.image</image>

<div>

<id>p097r_1</id>

<head>Le <m>vernis noir</m></head>

<ab>Il est dict, au commencem<exp>ent</exp> du livre où tu le peulx
voyr, qui se<lb/>

faict avecq du <m>gallipot</m>.</ab>

</div>

<div>

<id>p097r_2</id>

<head>Dorer</head>

<ab>On apreste fort les gardes avecq la <tl>lime doulce</tl>, fort
doulce, de<lb/>

sorte qu'en toutes les gardes il n'y aye rien de noir, et aprés les<lb/>

chaufer &amp; passer co<exp>mm</exp>e dict est. Mays pour dorer &amp;
<m>argenter</m>, il ne fault<lb/>

pas qu’elles passent, sinon un petit, le bleu. Puys pendant que les
gardes<lb/>

sont chauldes, on les attache à l'estoc, &amp; avecq des
<tl>pincettes</tl>, on couche<lb/>

l'<m>or</m> &amp; on le faict assoir avecq la <m>sanguine</m> bien nette
&amp; frottée avecq de<lb/>

la <m>pottée</m>. Et co<exp>mm</exp>e les gardes sont froides, on les
faict reschaufer,<lb/>

puys on couche l'<m>or</m> co<exp>mm</exp>e dessus. Et on donne
<del>de</del> premierem<x><exp>ent</exp></x> deulx<lb/>

couches jusques à ce que toute la garde soict bien garnie. Et
aprés,<lb/>

on reschaufe co<exp>mm</exp>e au commancem<exp>ent</exp>, &amp; on donne
la troisiesme couverture<lb/>

d'<m>or</m>. Puys on brunist avecq une grosse <m>sanguine</m> bien fort
&amp; avecq<lb/>

bonne force. <del>Et</del> Mays note que <add>pour</add> bien brunir, il
fault que tousjours<lb/>

la garde soit chaulde. Et pour le sçavoir, <sn>on la sent &amp; on
l'aproche<lb/>

du <bp>nes</bp></sn>. Car il ne la fault pas toucher avecq les
<bp>doigts</bp>, ains on la<lb/>

<del>tient sur</del> releve de dessus les <m>cendres</m> chauldes avecq
une <tl>vergette de<lb/>

<m>fer</m></tl>, qui est faicte exprés pour entrer dans l'oeil de la
garde. Et qua<exp>n</exp>d<lb/>

elle est achevée de bien brunir, on la frotte fort bien avecq un
<tl><m>linge<lb/>

blanc</m></tl>, et fault que l'<m>or</m> soict plus espes &amp; plus
fort que pour les<lb/>

<pro>painctres</pro>. Le <ms>quarteron</ms> compte cinquante ou LX
<cn>s<exp>ols</exp></cn>.</ab>

</div>

<div>

<id>p097r_3</id>

<head><m>Argenter</m></head>

<ab>Il fault aprester les gardes &amp; les blanchir avecq une
<del>lince</del> <tl>lime</tl><lb/>

un peu plus rude <del>pour</del> que pour l'<m>or</m>. Et on les faict
passer le gris co<exp>mm</exp>e<lb/>

pour dorer. Et co<exp>mm</exp>e elles sont chauldes, il fault doubler la
<m>foeille<lb/>

d'argent</m> puys les despartir avecq un <tl>costeau</tl>, aprés en
charger la<lb/>

garde avec <del>un petit</del> les <tl>pincettes</tl> &amp; un petit
<tl>brunisson</tl>, et puys les<lb/>

faire reschaufer &amp; charger jusques à ce qu'elles soient toutes
<m>argentées</m>.<lb/>

Aprés il les fault charger pour la troisiesme foys, la <m>foeille</m>
en<lb/>

double co<exp>mm</exp>e dict est, puys les brunir bien fort &amp; avecq
force,<lb/>

non avecq la <m>sanguine</m>, mays avecq un fort <tl>brunisson</tl>.
Tout<lb/>

ainsy qu'il ne fault pas que le <tl>brunisson</tl> brunisse
l'<m>or</m>.</ab></div>
</root>
