<root>
<page>167v</page>

<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f340.image</image>

<div>

<cont/>

<id>p167r_1</id>

<ab>Ceulx de 27 <ms>lb</ms> ou environ ont ix <ms>pousses</ms> de
long<lb/>

&amp; six de gueule en diametre. À la culasse ilz ont vi
<ms>lignes</ms><lb/>

d’espés &amp; 3 à la gueule. Ceux de 17 <ms>lb</ms>ont en longueur<lb/>

8 <ms>poulsses</ms> &amp; cinq de gueule. On les couvre touls
ensemble,<lb/>

toutes les <tl>fourchettes</tl> &amp; <tl>chevilles</tl> &amp;
<tl>houtils</tl> de quoy on se<lb/>

sert, avecq de <tl>grosse toile</tl> ou <tl>gros drap</tl> affin qu’il
ne<lb/>

fassent point de bruict. Il<del>s</del> est bon qu’ilz demeurent<lb/>

quelque temps chargés. Aprés qu’on y a mis la <m>pouldre</m>,<lb/>

on l’apille bien fort et puys on y mect du <m>papier acaché</m>,<lb/>

puys une <m>tourtelle de cire</m> bien apillée, &amp; sur la <m>cire</m>
une<lb/>

aultre <m>platene de liege</m> qui entre bien justement &amp; avecq<lb/>

force. En ceste sorte la <m>pouldre</m> demeure bien sellée &amp;<lb/>

donne de plus grande impetuosité, &amp; si tu veulx tu peulx<lb/>

mectre sur la <m>platene de liege</m> une de <m>bois</m> percée au<lb/>

milieu si le mortier est percé par la culasse, qu’on tient<lb/>

estre le plus aisé &amp; qui faict plus de faulcée pource qu’il<lb/>

ne peult reculer. Et pour ceulx cy qui ont la culasse<lb/>

percée, il fault avoir un bon <tl>guimbelet</tl> pour faire<lb/>

premierem<corr><exp>ent</exp></corr> le trou affin que la
<tl>cheville</tl>, qui est faicte<lb/>

<del>en</del> par la pointe en <tl>guimbelet</tl>, aye plustost &amp;
sans bruit<lb/>

attaché le mortier. Et <del>a</del> pour ceulx cy il fault garnir<lb/>

le bouton, qui soict bien uniment limé, <del>p</del> de <m>toile
cirée</m><lb/>

ou y adjouster de la <m>cire</m>, affin qu’il estouppe
justem<exp>ent</exp><lb/>

le trou de la culasse. Mays pource que quelques foys<lb/>

les portes sont ferrées &amp; que la <tl>cheville</tl> de <m>fer</m> ne
se<lb/>

peult percer, on use d’une <tl>fourchette de <m>fer</m> faicte<lb/>

en tenaille</tl> &amp; d’une aultre <tl>verge <del>q</del> de <m>fer</m>
faicte par le<lb/>

bout à trois griffes</tl>, co<exp>mm</exp>e tu voys depainct. Et en
ceste<lb/>

sorte le mortier se tient bien &amp; est incontinent posé.<lb/>

Les <tl>chevilles de <m>fer</m></tl> doivent exceder le mortier de
toute<lb/>

la poincte, qui est faicte en <tl>guimbelet</tl>, sçavoir de trois<lb/>

ou 4 <bp><ms>doitgs</ms></bp> qui entre tout <del>l</del>dans la porte.
Quand les<lb/>

mortiers sont posés, on remplist la lumiere de bon <m>pulverin</m>,<lb/>

et <del>s</del> on y mect un <m>tuyau de plume</m> remply de
<m>pouldre</m><lb/>

acachée &amp; mouillée avecq <m>vinaigre</m>, ou pour un besoing<lb/>

on acache dans le creux de la main de la <m>pouldre</m> &amp;,
l’aya<exp>n</exp>t<lb/>

destrempée avecq de la <bp><m>salive</m></bp>, on en faict
co<exp>mm</exp>e un cocon ou</ab>

<cont/>

</div>
</root>
