






    Pour ga cach cages

Tu les peulx embellir avecq des canulles d’esmail de
diverses

couleurs, en revestant le fil d’archal ou de fer desdictes
canulles.

Lesquelles tu rompras nettement à telle longueur que tu vouldras,

si tu encoches un petit l’endroict à rompre avecq une lime qui

couppe, et ne se rompront poinct en aultre endroict. Tu
les peulx

courber avecq un modelle de bois sur un
rechault ou bien à la

chaleur de la lampe. Il se tire aussi si long que tu veulx
dans

un petit fourneau faict comme un four de
reverberation, qui

touteffois est percé des deulx costés. Et quand la grosse
canulle

est rouge, ilz empoignent le bout chault avecq des pincettes à

long bec, de sorte qu’une poincte du bec de la pincette
entre dedans

le bout de la canulle, &amp; par ainsy il s’alonge sans se
boucher,

&amp; l’aultre bout de la canulle se tient avecq la
main pource que

elle n’est poinct chaulde. Quand la canulle est assez
estirée,

celuy qui travaille assis, ayant son fourneau de la
grandeur

d’un pot d’oeillets devant luy, la rompt
&amp; continue. C’est pour

faire canulles pour cappes, qui se couppent comme dict est
avecq

la lime. Les boutonniers aussi de verre s’aident
dudict fourneau.











Soubs la porte y a

une grille qui soubstient

le charbon allumé,

&amp; la cendre se vuide

tournant du four ce

dessus dessoubs.





    Pour stampes à embellir et incruster

ou revestir le bord des mirouers ou dessus

de coffres ou frises des pantes de lict

Grave sur fer ou cuivre avecq de l’eau fort ce
que tu

y auras poncé et desseigné, aprés nettoye le avecq le burin

ou ciseau. Puys gecte de l’estain doulx qui n’a poinct
servi

sur du marbre poly, &amp; avecq une planche de
bois l’aplatis

bien tanvre. Ou bien gecte le en table comme le plomb,
ou le

passe par la presse à rouleaux. Aprés pose ta planche

d’estain sur la chose gravée &amp; sur la planche d’estaim
pose

une piece de feultre &amp; frappe avecq un
marteau dessus. Puys

le dore en ceste sorte.



