<root>
<page>087r</page>

<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f179.image</image>

<div>

<cont/>

<id>p086v_1</id>

<ab>Pour bien mouler, il fault gecter dans un grand
<tl>chassis</tl><lb/>

plusieurs medailles ensemble, car quand il y a beaucoup de<lb/>

matiere, &amp; que le <tl>crusol</tl> est presque plein, il chaufe
dadvantage,<lb/>

&amp; puys si une medaille ne vient bien, l'aultre sera bonne.</ab>

<ab>Il vault mieulx fondre au <tl>fourneau à souflets</tl> qu'au
<tl>four<lb/>

à vent</tl>, pource que il donne la chaleur plus roide. Il est<lb/>

vray que le <m>letton</m> font bien au <tl>four à vent</tl> pource que
il est<lb/>

plus aisé à fondre que le <m>cuivre,</m> co<exp>mm</exp>e estant plus
aigre.</ab>

<ab><rub>Les <pro>fondeurs</pro></rub> ont quelques uns ceste
superstition qu'il n'y a<lb/>

que <tmp>trois jours en la sepmaine</tmp> bons à fondre, sçavoir le
<tmp>mardy</tmp>,<lb/>

le <del><tmp>mercredy</tmp></del> <tmp>jeudy</tmp> et le
<tmp>sabmedy</tmp>. Les aultres leur sont<lb/>

malheureulx.</ab>

<ab>Quand tu moules, ne frappe pas excessivem<exp>ent</exp> sur la
medaille<lb/>

qui est en sable, pource que cela l'empesche de despouiller<lb/>

bien net &amp; estonne le <tl>moule</tl>.</ab>

<ab>Advise aussy que le sable ne surpasse point les bords du<lb/>

<tl>chassis</tl>, car cela faict la medaille moulée plus haulte que<lb/>

le gect, &amp; jamays en ceste sorte le <m>metail</m> n'entrera bien
dans<lb/>

la forme. Fais doncq tousjours que la superficie de ton<lb/>

gect <add>sur</add>passe à ligne droicte le <tl>moule</tl>, et pour cest
effect<lb/>

mects y, si bon te semble, un lopin de <tl><m>carton</m></tl> de telle
espesseur<lb/>

qu'il te plaira.</ab>

<ab><rub>Les <pro>fondeurs</pro></rub>, pour garder de soufler leur
ouvrages de<lb/>

grand gect, il sont curieulx de tres bien recuire leurs moules. Et<lb/>

pour cognoistre s'ils sont assés recuits, ilz frappent du
<tl><bp>doigt</bp></tl><lb/>

contre, &amp; s'ils commancent à <sn>sonner</sn> co<exp>mm</exp>e un
pot, ils le sont assés.</ab>

<ab><rub><comment>c_087r_02</comment>Pour gecter net leurs canons,
ilz</rub> meslent parmy<lb/>

leur <m>terre</m>, de <m>fin sable de gect</m>, s'ils en peuvent
recouvrer.</ab>

</div>
<div>
<id>p087r_1</id>
<head><m>Sable de <pl>Th<exp>ou</exp>l<exp>ous</exp>e</pl></m></head>

<ab>Le <del>bo</del> communem<exp>ent</exp> bon est <m>celuy qui se
trouve en une <env>vigne</env> de <pl>Puy<lb/>

David</pl></m>, mays celuy qui est le plus excellent est <m>celuy du
<pl>Touch</pl>, pres<lb/>

de <pl>S<exp>ainc</exp>t Michel</pl> &amp; vers <pl>Blagnac</pl>, en une
<env>vigne qui est bien haulte</env></m>.<lb/>

Cestuy est plus delié &amp; un peu plus gras que l'aultre &amp; meilleur
pour<lb/>

petits ouvrages. Il ne veult pas estre trop recuit.</ab>

</div>
</root>
