<root>
<page>015r</page>

<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f35.image</image>

<div>
<id>p015r_1</id>
<head><m>Drap damassé</m></head>

<ab>Tu peulx damasser un <m>drap</m> de deux differentes couleurs,<lb/>

et imiter la broderie sans adjouster aulcune chose à iceluy, en
ceste<lb/>

sorte. Co<exp>mm</exp>e il est <m>tainct</m> en jaulne, ponce dessus tel
patron qu'il te<lb/>

plaira. Puys tu faulfileras de la <m>fisselle</m> ou plus grosse
<m>cordette</m><lb/>

sur le poncis, et le boutte en la <m>teincture de <pa>guesde</pa> ou
<pa>pastel</pa></m>, &amp; il<lb/>

se fera vert, hormis ce qui est dessoubs la <m>fisselle</m> qui
demourera<lb/>

jaulne à cause que la <m>taincture verte</m> n'y aura poinct penetré.
Ainsy<lb/>

pourras tu fayre des aultres couleurs, et au lieu de <m>corde</m> ou
<m>fisselle</m>,<lb/>

adjoustes sur la premiere couleur<del>s</del> des pieces de <m>meschant
drap</m> taillées<lb/>

en forme de moresque. En ceste sorte tu auras de la broderie à bon<lb/>

marché.</ab>

</div>

<div>
<id>p015r_2</id>
<head>Gecter en fonte</head>

<ab>On gecte les chandeliers et petits ouvraiges en <tl>chassis</tl>
avecq<lb/>

du sable. Et aprés avoir emprainct l'ouvraige, on le saulpouldre<lb/>

de <m>farine</m> affin de mieulx faire courre la<del>e metal</del>
<m>cuivre</m> ou <m>letton</m>.<lb/>

Quand le sable a servi un <ms>moys</ms>, il en fault prendre de
recent<lb/>

pource que celuy qui a servy, se recuisant <del>au feu</del>
<mark>+</mark>, se desseiche &amp;<lb/>

perd sa lyaison. Touteffois il sert à mesler parmy le nouveau,<lb/>

car il faict que la besoigne ne soufle pas tant. On gecte en
<m>terre</m><lb/>

les grands ouvraiges comme artiglerie, cloches &amp; choses
semblables,<lb/>

&amp; le <m>cuivre</m> gecté en <m>terre</m> ne faict pas tant de chappe
et est plus<lb/>

blanc que celuy qui est gecté en sable. La <m>terre</m> est <m>ardille
sabloneuse</m><lb/>

meslée de <m>fiente de <al>cheval</al></m> &amp; de <m>bourre</m>. Celle
qui <del>est</del> a servi à la fonte,<lb/>

qui est noire, cuicte &amp; comme bruslée, se <del>gecte</del> meslé
parmy les <m>sables<lb/>

artificiels</m> &amp; est fort bonne. <mark>/</mark> <add>Pour adoulcir &amp; faire
courre le <m>cuivre</m> on y<lb/>

gecte, esta<exp>n</exp>t fondu, un peu de <m>plomb</m> qui ne s'alie pas
mays se trouve à la<lb/>

superficie du gect.</add></ab>

<ab>
<margin>left-middle</margin>
<mark>+</mark><lb/>

à la chaleur<lb/>

du <m>metal</m> fondu</ab>

</div>

<div>
<id>p015r_3</id>
<head>Gecter <m>or</m> et <m>argent</m></head>

<ab>Il fault que le sable soict de chose fort seiche &amp; aride &amp;
bien<lb/>

recuite au <tl>chassis</tl>, car si elle estoit humide comme le <m>sable
des<lb/>

<pro>fondeurs</pro></m>, l'<m>or</m> ou l'<m>argent</m> saulteroient
&amp; porteroient dommaige. Il est<lb/>

besoing aussy que la <m>terre</m> suppe le <m>metal</m>, car l'<m>or</m>
ou l'<m>argent</m> gecté<lb/>

<del>est</del> se rend fort spongieulx. C'est pourquoy il le fault
rebattre, aultrem<exp>ent</exp><lb/>

il est frangible, co<exp>mm</exp>e on voict aulx manches de
cuilleres.</ab>

</div>
</root>
