<root><page>012v</page>
<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f30.image</image>


<div>
<id>p012v_1</id>
<head>Mouler le <m>stuc</m> promptem{en}t</head>


<ab>Broye &amp; pulverise subtilem{ent} de la <m>brique</m> ou <sup><m>bol <pl>armen</pl></m></sup> bol<lb/>
armen ou <m>sanguine</m> &amp; l'incorpore avecq <m>cire</m> fondue,<lb/>
&amp; ainsy fondu jecte co{mm}e des aultres sur une <sup><tl>medaille de relief</tl></sup> medaille<lb/>
de relief, &amp; ainsy tu auras un cave où tu pourras<lb/>
gecter du <m>plastre</m>, <m>papier</m> pilé ou <m>terre chimolée</m>.</ab>


<ab>
<margin>left-top</margin>
La <m>brique</m> bien<lb/>
subtilem{ent} tamisée<lb/>
est meilleure car le<lb/>
<m>bol</m> est trop gras</ab>
</div>


<div>
<id>p012v_2</id>
<head>Nettoyer <m>perles</m> jaulnes</head>


<ab>Fais les doulcement bouillir dans la <tl>bouteure</tl> d'<pro>orfevres</pro><lb/>
puys, avecq du <m>tripoly</m> &amp; un lopin de <m>cuir</m> saulpouldré<lb/>
du costé de la chair de la pouldre dudict <m>tripoly</m>, frotte<lb/>
&amp; polys la <m>perle</m>.</ab>
</div>


<div>
<id>p012v_3</id>
<head>Pour blanchir <m>enilanroc</m></head>


<ab>Aulcuns pensent que la crouste de couleur de <m>ceruse</m> qui<lb/>
est dessus soict naturelle, aultres disent que c'est un secret<lb/>
des anciens <pro>lapidaires</pro> qui s'est perdu, aultres disent que c'est<lb/>
<m>esmail</m> recuit. Et par le moyen de la dicte crouste, plusieurs<lb/>
chifres, l{ett}res, cercles <del>st</del> &amp; aultres bisarries se peuvent former.<lb/>
Quand au moyen, je l'ay practiqué ainsy. J'avoys une fois<lb/>
volonté de luy donner une couche d'<m>arsenic</m> broyé sur le <m><tl>mabre</tl></m>.<lb/>
Touteffois, je l'experimentay sans iceluy, et mis la chose susdicte<lb/>
<m>enilanroc</m> dans une petite <tl>cassete</tl> de <m>fer</m> au feu de ma <tl>forge d'<pro>orfevre</pro></tl><lb/>
avecq trois ou quattres petits <m>charbons</m> à demy bruslés, et ne souflay<lb/>
qu'avecq la bouche. Et touteffois la chose vint  à <del>rougir &amp;</del> prendre<lb/>
ignition &amp; se fit toute blanche, non seulem{ent} en la superficie mays<lb/>
par dedans; &amp; lors je la laissay de soy mesmes refroidir pres<lb/>
du feu car aultrem{ent}, l'exposant tout à coup à l'air froict, elle se<lb/>
fust esclatée. Estant toute blanche, je la passay par ma <tl>roue<lb/>
<add>de <m>plomb</m></add></tl> <del>d’estaing</del>, où je la trouvay aussy dure qu'auparava{n}t, &amp; descouvr[a{n}t]<lb/>
un peu le blanc, je la trouvay de couleur de carnation candide.<lb/>
Enfin je la polis &amp; vis qu'elle prenoit fort beau poliment &amp;<lb/>
se pouvoict paragonner à une fort belle <m>agathe</m> pour en tailler<lb/>
quelque beau visaige &amp; le raporter sur <del>la</del> une table d'une<lb/>
</ab>
<cont/>
</div></root>