<root><page>018r</page>
<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f41.image</image>


<div>
<cont/>
<id>p017r_1</id>
<ab>
Les colevrines <del>sont</del> grandes de batterie <add>&amp; faussée</add> sont de quarante <ms>quintal</ms>s<lb/>
&amp; de dix huict <ms>pan</ms>s de long. Leur balle de qualibre de roy &amp; de<lb/>
batterie est de 30 lb. et ainsy moindre que celle du canon. Et par<lb/>
ainsy elle ne porte pas tant de munition, car il suffist quinze lb.<lb/>
pour sa charge. Le canon faict plus d'ouverture à cause de<lb/>
la grandeur de sa balle, mays la colevrine bat plus roide<lb/>
&amp; passe plus viste, ayant plus de chasse à cause de la longueur.<lb/>
À la culasse elle porte l'espesseur de deux de ses balles &amp; l<del>es</del>a<lb/>
<del>trois</del> <add>troisiesme</add> partie d'une balle, au devant l'espesseur d'une balle &amp; de<lb/>
trois partie<del>s</del> les deulx. Les colevrines servent pour battre de loing<lb/>
les deffences quand on ne peult commodement faire les aproches,<lb/>
et les canons s'aprochent de plus pres. Elles servent aussy pour<lb/>
soubstenir la batterie. Il fault quinze ou seize <al>chevaulx</al> pour<lb/>
la mener. Elles sont <del>tout</del> de mesme ligue que le canon, co{mm}e<lb/>
sont toutes pieces <del>qui excedent</del> <add>moindres que</add> la moyenne, car à celles là on<lb/>
mect un peu plus de metal affin que la fonte coure mieulx.<lb/>
Et sur deulx quintaulx de rosette, on mect six vints lb. de metal<lb/>
pour les petites pieces. <add>Elles portent de poincte en blanc 8 ou 9 cens<lb/>
pas &amp; jusques à mille pas si la <m>pouldre</m> est forte, &amp; de volée demye lieue.</add></ab>


<ab>
<margin>left-top</margin>
Aulcuns <del>po</del> ont inventé<lb/>
de charger les canons<lb/>
à cartuche.</ab>


<ab>
<margin>left-top</margin>
Aulcuns ne mectent<lb/>
pas la <m>pouldre</m> dans<lb/>
le canon tout à un<lb/>
coup mays à deulx<lb/>
&amp; à chasque fois<lb/>
refoulant, disant<lb/>
que chasque refoulem{ent}<lb/>
faict haulser<lb/>
&amp; done adva{n}tage<lb/>
d'un <ms>poulse</ms>. Mays<lb/>
cela n'est gueres<lb/>
asseuré pour les<lb/>
grandes pieces<lb/>
qui portent beaucoup<lb/>
de <m>pouldre</m>.</ab>


<ab>
La bastarde, qui est une <del>colevrine</del> <add>piece</add> <del>moyenne</del>, poise trente <ms>quintal</ms>s<lb/>
et sa balle poise <del>xx lb</del> <add>xv lb.</add> et porte pour sa charge x ou xii lb.<lb/>
de <m>pouldre</m>. Sa proportion est à la culasse de l'espesseur de deulx<lb/>
de ses balles &amp; l<del>es</del><add>a</add> troi<del>s</del><add>siesme</add> partie<del>s</del> d'une balle. Au devant l'espesseur<lb/>
d'une balle &amp; de trois parties les deux. <del><add>ou</add></del> Elles servent pour battre<lb/>
les deffences de peu d'importance comme gabions et garites<lb/>
couvertes d'une tour &amp; chose semblables. Elle ha de long treize<lb/>
ou xiiii <ms>pans</ms>, comme le grand canon. Dix <al>chevaux</al> la peuvent<lb/>
mener. <add>Elle acompaigne fort de poincte en blanc la grand colevrine pource q{ue}<lb/>
elle porte petite munition.</add></ab>


<ab>
<margin>left-middle</margin>
Aulcuns luy<lb/>
donnent l'espoisseur<lb/>
de trois balles<lb/>
à la culasse, &amp;<lb/>
au devant de<lb/>
deulx balles.</ab>


<ab>
La colevrine bastarde poise 35 <ms>quintal</ms>s &amp; ha de longueur<lb/>
xxv <ms>pan</ms>s. Elle porte trois balles à la culasse &amp; deulx devant.<lb/>
Sa balle est comme de la piece bastarde, pesant xv <ms>lb</ms>. Ce sont<lb/>
pieces de plaisir qui <del>s</del> ne se menent pas par charroy, ains sont pour<lb/>
les deffenses des villes. Aulcuns en font de xxvii ou xxviii<lb/>
pans de longueur, co{mm}e est la Vache de <pl>La Rochelle</pl>. Mays à telles<lb/>
pieces, on donne renfort à la culasse co{mm}e de trois balles. Elles peuvent<lb/>
porter de volée environ une <ms>lieue</ms> &amp; demy <ms>lieue</ms> de poincte en blanc.<lb/>
Sa charge est comme de la bastarde. Et si on veut tirer à quelque<lb/>
<pro>cavallerie</pro> bien loing, on augmente un peu de <m>pouldre</m>. Aprés la balle<lb/>
il suict une queue de fumée qui <del>de</del> conduit ta veu<corr>e</corr> jusques là ou la<lb/>
balle va. Cella s'entend du canon et de la colevrine et non des petites pieces.</ab>
<cont/>
</div></root>