<root><page>018v</page>
<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f42.image</image>


<div>
<cont/>
<id>p017r_1</id>
<ab>
La moyenne poise 18 <ms>quintal</ms>s et tire xii <ms>pan</ms>s de long.<lb/>
Sa balle poise huict livres ou 9 et sa charge est de six livres<lb/> 
de <m>pouldre</m>. <del>Et pour</del> À la culasse, elle porte trois balles<lb/> 
d'espesseur &amp; au devant deulx. Elle est plus propre pour<lb/> 
la deffense d'une ville que pour batterie. Touteffoys on<lb/> 
luy mene par foys ou pour rompre quelque barricade ou<lb/> 
pour soubstenir la batterie aprés que les canons ont tiré,<lb/> 
pour empescher que les assailis ne se remparent aprés que<lb/> 
les canons ont joué ou tiré. Quattre <al>chevaulx</al> la peuvent<lb/> 
conduire. Elle porte de poincte en blanc huict ou noeuf cens <ms>pas</ms><lb/> 
&amp; presque aultant que la bastarde.</ab>


<ab>
<margin>left-top</margin> 
Aulx canons &amp; grosses<lb/> 
pieces on donne aulta{n}t<lb/> 
de <m>pouldre</m> qu'est le<lb/> 
diametre d'une balle<lb/> 
&amp; demye, à laquelle<lb/> 
proportion vient<lb/> 
l'escusson. Aulx<lb/> 
moyennes pieces,<lb/> 
co{mm}e pieces de campaigne<lb/> 
&amp; celles qui suivent<lb/> 
en amoindrissant, on<lb/> 
leur donne de <m>pouldre</m><lb/> 
l'espesseur de deulx<lb/> 
balles au passevola{n}t.<lb/> 
&amp; aultres suiva{n}tes<lb/> 
en bas on leur<lb/> 
donne de <m>pouldre</m><lb/> 
l'espoiseur de trois<lb/> 
balles. En g{é}n{ér}al<lb/> 
on charge toutes<lb/> 
pieces jusques<lb/> 
à l'escusson. On<lb/> 
charge avecq <tl>lanterne</tl><lb/> 
toutes pieces despuys<lb/> 
le canon<lb/> 
jusques à la<lb/> 
piece de quattre<lb/> 
<ms>quintal</ms>s, <del>de char</del><lb/> 
et leur donne l'on<lb/> 
deulx <tl><ms>lanterne</ms>s</tl><lb/> 
de <m>pouldre</m> à canon,<lb/> 
ou une et demye<lb/> 
de <m>pouldre</m><lb/> 
d'harquebuse. Aulx<lb/> 
plus petites on<lb/> 
ne leur donne<lb/> 
qu'une <tl><ms>lanterne</ms></tl>.<lb/> 
&amp; celles d'un<lb/> 
<ms>quintal</ms> se chargent<lb/> 
avecq une petite<lb/> 
charge.</ab>


<ab>
La piece de campaigne poise dix ou douze <ms>quintal</ms>s &amp; ha<lb/> 
dix <ms>pan</ms>s de long ou 12. Sa balle poise 6 ou 7 lb. &amp; sa<lb/> 
charge est de 4 lb. de <m>pouldre</m>. À la culasse elle ha trois<lb/> 
balles &amp; deux devant, co{mm}e ont toutes les pieces moindres<lb/> 
que la moyene. On leur donne plus de culasse pour ce que on les<lb/> 
faict plus longues à la proportion. Et aussy qu'en une<lb/> 
maison où ailleurs on en tire plus souvent que des grosses<lb/> 
pieces. Leur qualibre aussy est petit, qui leur faict donner<lb/> 
3 balles à la culasse. Elles servent pour suyvre prompte{ment}<lb/> 
un camp et pour la deffense des villes et maisons les metta{n}t<lb/> 
sur les murailles ou sur une tour. Il fault trois bons<lb/> 
<al>chevaulx</al> pour la conduire.</ab>


<ab>
Le passevolant poise 6 <ms>quintal</ms>s, ha de long huict ou<lb/> 
noeuf <ms>pan</ms>s. Sa balle poise deulx lb. &amp; pour sa charge une<lb/> 
lb. &amp; demye de <m>pouldre</m>. À la culasse, il ha trois balles &amp;<lb/> 
deux devant. Deulx <al>chevaulx</al> le peuvent mener, car un<lb/> 
<al>cheval</al> seul ne se mect pas à mener une piece. Il sert pour<lb/> 
la deffense des maisons ou pour mener parmy l'infanterie,<lb/> 
pour rompre un reng de cavallerie.</ab>


<ab> 
Le faulconneau poise 4 <ms>quintal</ms>s, ha de long 10 <ms>pan</ms>s.<lb/> 
Sa balle poise une lb. &amp; un quart, sa charge est demy lb.<lb/> 
de <m>pouldre</m>. À la culasse, trois balles, au devant, deulx. Pour<lb/> 
le mener, deux <al>chevaulx</al>, combien que telles pieces ne se meuvent<lb/> 
gueres, d'aultant que il ne servent que pour les maisons.<lb/> 
Celles qui se charrient ou pour batterie ou pour combat<lb/> 
assiger sont canons coleuvrines, bastard de moyennes &amp; pieces</ab>
<cont/>
</div></root>