<root><page>032v</page>
<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f70.image</image>


<div>
<id>p032v_1</id>
<head><pro>Faiseur de natte</pro></head>
<ab>Ils en font a <pl>Th{ou}l{ous}e</pl> de deulx sortes, l'une pour tapisser la<lb/> 
paroy des chambres, qu'ilz tissent deliée comme presque<lb/>
les <corr>c</corr>happeaulx de <m>paille</m> que portent les <pro>villageois</pro>. Et la<lb/>
font en longues listes, les unes de la largeur de dix <del>b</del> <ms><m>pailles</m></ms>, les<lb/> 
aultres de treze. Et principallem{ent} y travaillent ilz l'esté. Et<lb/> 
l'<tmp>hyver</tmp>, lorsqu'ilz la mectent en besoigne, ilz la cousent. Mays<lb/>
plustost ilz la mettent en la <m>taincture</m> et en font communem{ent}<lb/> 
de trois couleurs, verte, rouge et quelques fois violette.<lb/>
La verte se faict dans la seule taincture du <m>pastel</m>,<lb/>
pource que, le vert se faisant de jaulne et de bleu, le <m>pastel</m><lb/>
se deschargeant sur la <m>paille</m> qui monstre son jaulne bruny,<lb/>
il se faict un vert gay. Pour le rouge, ilz usent d'<m>alum</m><lb/>
et <m>bresil</m>. Pour le violet, ilz employent le <m>pastel</m> &amp; un peu<lb/>
de <m>coupperose</m>, qui brunist par sa taincture noire le bleu.</ab></div>


<div>
<id>p032v_2</id>
<head><pro>Vitrier</pro></head>
<ab>Ils n'ont poinct l'invention de faire un rouge parfaict en<lb/>
besoigne, qu'il fault recuire. Toutesfois essaye le <m>rouge<lb/>
d'<pl>Allemaigne</pl></m>, qui est rouge d'escaille. Ils font leur rouge<lb/>
commun avecq de la <m>sanguine</m>, <m>estain de glace</m>, <m>rocaille</m>, <m>litharge</m><lb/>
&amp; un peu <m>descaille de fer</m>. Ledict rouge se charge d'un costé<lb/>
&amp; d'aultre du <m>verre</m> affin qu'il aye plus de couleur, s'il n'estoit<lb/>
charge que d'un costé il seroit trop orange pasle.</ab>
</div>


<div>
<id>p032v_3</id>
<head><pro>Fondeur</pro></head>
<ab>Ils acheptent xx lb le <ms>quintal</ms> de <m>rosette</m>, laquelle est plus dure à<lb/>
fondre que le <m>laicton</m> à cause qu'elle est doulce. Car tant plus les<lb/>
<add>grands</add> <m>metaulx</m> <add><figure>#</figure></add> sont doulx, tant plus ilz sont <del>doulx</del> difficiles à fondre.<lb/>
L'<m>estain</m> de cloche, qui est <m>estaim</m> fin <del>est plus</del> et qui est aigre, est plus<lb/>
aysé à fondre que le <m>plomb</m>, qui est doulx. Le <m>laicton</m> aigry par la<lb/>
<m>calamine</m> est plus tost fondu que le <m>cuivre rouge</m>. Le <m>metal</m>, qui est<lb/>
matiere de cloche, meslé d'<m>estain</m> et fort aigre, est bien tost fondu.<lb/>
Tant plus l'<m>argent</m> est allié, tant plus tost il se fond, c'est pourquoy<lb/>
la <m>souldure</m> s'en faict. En <pl>Allemaigne</pl> ilz font des chandeliers<lb/>
fort legiers, c'est pource qu'ilz les tournent par le moyen de l'<m>eau</m>,<lb/>
mays ilz sont frangibles. Le <ms>quintal</ms> de fine <m>rosette</m> de <del>per</del> <pro>chauldronier</pro><lb/> 
se vend xxx ou 40 lb. D'aultre dont les <pro>fondeurs</pro> usent se vent xii<lb/>
ou xv lb. Le <ms>quintal</ms> de <m>metal</m>, six lb<del>Le met</del>.</ab>


<ab>
<margin>left-bottom</margin>
<figure>#</figure>
 <m>Or</m>, <m>argent</m>, <m>cuivre</m>,<lb/>
<m>leton</m>, <m>fer</m>.</ab>


</div></root>