<root><page>035v</page>
<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f76.image</image>


<div>
<id>p035v_1</id>
<head>Pour garder quelqu'un de ne<lb/> 
manger d'une <m>viande</m></head>


<ab>Faictes seicher de la <m>racine de pied de <al>veau</al></m>, aultrem<exp>ent</exp><lb/>
<m>jarus</m>, &amp; en saulpouldrés la <m>viande</m><del>s</del>. À quoy il n'y a<lb/> 
poinct de dangier. Voy Mathiol.</ab>
</div>


<div>
<id>p035v_2</id>
<head>Pour fayre transmuer du <m><pa>bled</pa></m><lb/> 
d'un vaisseau à aultre</head>


<figure>
<id>fig_p035v_1</id>
<link>https://drive.google.com/open?id=0B9-oNrvWdlO5WEY2UUhMRTg4Y00</link>
<margin>left-middle</margin>
</figure>


<ab>Ayes deulx petits <ms>boisseaulx</ms> de <m>boys</m> de pareille grandeur<lb/> 
qui soyent par le dehors du fonds caves de l'espesseur<lb/> 
d'un <ms>dos de cousteau</ms> ou plus. L'un d'iceulx demeurera vuide<lb/> 
&amp; au fonds de l'aultre tu colleras des grains de <m><pa>bled</pa></m> avecq<lb/> 
de l'<m>amydon</m> de sorte qu'il soict tout couvert de <m>grain</m> &amp; il<lb/> 
semblera en estre plein. Ayes aussy une <tl>cloche de <m>boys</m></tl>,<lb/> 
dans laquelle tu mectras aultant de <m>grain</m> qu'il en pourra<lb/> 
demeurer en la capacité d'un des <ms>boisseaulx</ms>, et par dessus mects<lb/> 
une piece de <m>cuir</m> simple qui entre justem<exp>ent</exp> dans la <tl>cloche</tl>. Mects<lb/> 
tout dans un <tl>sac</tl> ou <tl>serviette</tl> ou <tl>mouchouer</tl> plié, si tu ne veulx<lb/> 
employer la <tl>gibessiere</tl> de <pro>m<exp>aistr</exp>e gonin</pro>. Montre premierem<exp>ent</exp> le<lb/> 
<tl>boisseau</tl> vuyde, puys en presence emplis le de <m>grain</m>, puys<lb/> 
remects le dans la <tl>serviette</tl>. Aprés laisse y cestuy là &amp;<lb/> 
prends celuy où est collé <del>le</del> <m><pa>bled</pa></m> avecq <m>amydon</m>, &amp; il semblera<lb/> 
que ce soict le premier remply de <m><pa>bled</pa></m>. Mects le soubs un<lb/> 
<tl>chapeau</tl> &amp; pose doulcem<exp>ent</exp> la <tl>cloche</tl> sur la table pour la<lb/> 
premiere foys, et si tu veulx, monstre promptem<exp>ent</exp> &amp; sans<lb/> 
arrester le fonds qui sera couvert de <m>cuir blanc</m> de la couleur<lb/> 
du <m>boys</m>. Puys faisant semblant de monstrer le<lb/> 
<tl>boisseau</tl> qui est soubs le <tl>chapeau</tl>, tu le tourneras<lb/> 
dextrem<exp>ent</exp> du costé qu'il est vuyde &amp; le laisseras couvert.<lb/> 
Puys commanderas que par invisibilium le <m><pa>bled</pa></m> passe<lb/> 
dans la <tl>cloche</tl>, de laquelle tu fraperas un peu auparava<exp>n</exp>t<lb/> 
sur la table un peu fort, &amp; le <m><pa>bled</pa></m> tumbera au fonds &amp;<lb/> 
couvrira la piece de <m>cuir</m>. Puys leve le <tl>chapeau</tl>,<lb/> 
le <tl>boisseau</tl> <del>semb</del> se trouvera vuide et la <tl>cloche</tl> plene<lb/> 
de <m><pa>bled</pa></m>, que tu racleras dextrem<exp>ent</exp> avecq la piece de <m>cuir</m>.
</ab>
<cont/>
</div></root>