<root><page>036r</page>
<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f77.image</image>


<div>
<cont/>
<id>p035v_2</id>
<ab>
qui ne se voye poinct, &amp; jecteras tout subtillem<exp>ent</exp> par gentilesse<lb/>
dans le <tl>sac</tl> ou <tl>gibbessiere</tl>.</ab>
</div>


<div>
<id>p036r_1</id>
<head>Pour fayre transmuer une boule<lb/>
en un dé à couldre subtil</head>


<figure>
<id>fig_p036r_1</id>
<margin>left-top</margin>
<link>https://drive.google.com/open?id=0B9-oNrvWdlO5UmZaWjV2VE82QjQ</link>
<caption>de cuir</caption>
</figure>


<ab>Fais un petit estuy de <m>cuyr</m> simple co<exp>mm</exp>e de <al>vache</al> ou <m>marroquin</m><lb/>
assés espois, <ms>hault de trois <bp>doits</bp></ms>, cousu comme le doigt d’un gand<lb/>
&amp; de telle largeur que <ms>deulx pointes de <bp>doigt</bp></ms> y puyssent entrer<lb/>
&amp; qui au bout, qui est un peu froussé, a un trou rond de la largeur<lb/>
d’un <ms>double <cn>liard</cn></ms>. Ayes <del>un</del> deulx boules de <m>buys</m> semblables, &amp;<lb/>
que l’une soict creuse &amp; ouverte d’un trou rond seulem<corr><exp>ent</exp></corr> par un costé<lb/>
de sorte que le dé à couldre y puysse entrer. Doncq, quand<lb/>
tu vouldras jouer, tu mectras ton estuy de <m>cuir</m> sur la table<lb/>
avecq la pillotte qui n’est poinct creuse. Passe le <tl>baston</tl> par dedans<lb/>
l’estuy de <m>cuir</m> pour monstrer qu’il n’y a rien, monstre aussy la pelotte<lb/>
ronde, et tiens celle qui est creuse &amp; qui ha dedans soy le dé à<lb/>
couldre entre le <bp>petit doit</bp> &amp; l’<bp>annulaire</bp>, et ce de la <bp>main droite</bp><lb/>
de laquelle tu tiens le <tl>baston</tl>. Aprés tu prens ton estuy de<lb/>
<m>cuir</m> &amp; le pose sur la pelotte creuse qui est entre les <bp>doits</bp>, &amp;<lb/>
faisant semblant d’y mettre de la <m>pouldre d’oribus</m> dessus, tu<lb/>
remects le moule de <m>cuir</m> qui contient la pelotte du dé sur la<lb/>
table, puys tu prens la pelotte ronde &amp; massive demeurée<lb/>
sur la table, et luy commandes de entrer par dessoubs la<lb/>
table dans l’estuy de <m>cuir</m>. Puys levant le <m>cuir</m>, elle semble<lb/>
estre celle mesme, combien que ce soit la creuse. Puys tu la<lb/>
recouvres &amp; luy commandes qu’elle se fasse invisible. Et lors<lb/>
levant l’estuy en pressant, tu enleveras quand &amp; quand la boule,<lb/>
&amp; <del>l</del> la remectant avecq l’estuy à part <del>&amp; a <ill/></del>. Il se trouvera<lb/>
en sa place un dé pour les dames à qui le cul faict mal,<lb/>
c’est à dire le cul de l’esguille.</ab>
</div></root>