<root><page>047v</page> 
<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f100.image</image>

<div>
<id>p047v_a1</id>
<head>Boisson ayant goust de vin</head>


<ab>Ayes du <m>tartre</m> des grands vaisseaulx &amp; les destrempe<lb/>
en <m>eau</m> &amp; il aura goust de vin.</ab>
</div>

<div>
<id>p047v_a2</id>
<head><m>Fonte</m></head>


<ab>Aulcuns pour faire couler net mectent moictié <m>metal</m> &amp;<lb/>
moictié <m>cuivre.</m> Aultres prenent une partye de <m>potin</m> &amp;<lb/>
une partye de <m>letton.</m> Aultres prenent du <m>letton</m> de<lb/>
chandeliers une partye, &amp; une partye de <m>letton</m> de bassine.<lb/>
Et entre les bassines, le <m>letton</m> des grandes est plus aigre<lb/>
que celuy des poilons, pource que pour donner le tour de la<lb/>
rondeur ainsy court, il fault que la matiere soit plus<lb/>
doulce. Aulx grandes, ausquelles ilz prenent le tour de la<lb/>
rondeur plus ample, la matiere se peult prendre plus aigre.<lb/>
Tant y a que le <m>letton</m> le plus aigre coule mieulx &amp; jecte<lb/>
plus net, mays quil soict gecté fort chault. Comme<lb/>
on veult gecter, on gecte sur la matiere du <m>plomb</m> qui faict<lb/>
couler &amp; courre &amp; s'en va en fumée, &amp; garde que le moule ne se<lb/>
corrompt pas. Et si tu veulx gecter pieces de <m>foeu</m>, mesles y<lb/>
plus de <m>rosette</m> que de <m>letton</m> affin qu'il soict moings frangible.<lb/>
Les crusols pour fondre le <m>metal</m> doibvent estre meilleurs<lb/>
que pour les <pro>verriers</pro>, car le verre n'est pas si pesant<lb/>
que le <m>metal</m>. Et pour ceste occasion il fault luter de <m>terre</m><lb/>
et <m>verre</m> pilé les crusols.</ab>
</div>

<div>
<id>p047v_a3</id>
<head>Creusets</head>


<ab>Ceulx qui se font en hyver &amp; temps humide ne sont pas<lb/>
bons Ceulx des <pro>fondeurs</pro> doibvent estre espés et se doibvent<lb/>
lutter.</ab>
</div>

<div>
<id>p047v_a4</id>
<head>Gect</head>


<ab>La <m>pierre ponce</m> calcinee subtillem{ent} gecte l'<m>or</m> de 22 karats<lb/>
sans reparer, mays il fault qu'elle soict enflammée et rouge<lb/>
co{mm}e le metal. Et elle endure plusieurs gects.</ab>
</div></root>