<root><page>049r</page> 
<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f103.image</image>

<div>
<id>p049r_a1</id>
<head>Gect de <m>plomb</m></head>


<ab>Ceulx qui gectent ces petits ouvrages, qui se vendent devant<lb/>
les eglises, <del>y</del> fondent <del>une</del> sur une lb. d'<m>estaim</m> demy de <m>plomb</m><lb/>
&amp; gectent en <m>pierre</m>, &amp; s'ilz veulent leur ouvrage plus blanc, ilz<lb/>
mectent la <del>p</del> moictié d'<m>estain</m> &amp; moictié de <m>plomb</m>, mays la premiere<lb/>
mixtion est la meilleure &amp; ne soufle poinct. Il la fault gecter<lb/>
assés chault, car aultrem{ent} elle ne couleroit pas. Aulcuns fument leur<lb/>
moulle avecq une <tl>chandelle de <m>rousine</m></tl> pour gecter nect. L'<m>antimoyne</m><lb/>
faict la matiere brusque &amp; rompante. L'<m>estain de glace</m> faict<lb/>
l'ouvraige plus blanc, mays non pas plus coulant quand à l'<m>estain</m>,<lb/>
si faict bien <del>a les</del> au <m>plomb</m> pur. Ceulx qui font les gects<lb/>
de <m>plomb</m> bien nects se servent de poinçons. Les <pro>pintiers</pro> gectent<lb/>
en moulle de <m>cuivre</m>. On dict qu'on faict prendre le <m>plomb</m> sur le<lb/>
<m>verre</m> avecq de la <m>rousine</m>. Aulcuns mectent sur le <m>plomb</m> un quart<lb/>
d'<m>estain</m>. L'<m>estain de glace</m> rend l'ouvrage plus fort.</ab>
</div>



<div>
<id>p049r_a2</id>
<head>Sable pour gect de <m>plomb</m></head>


<ab>Cendres de <m>paille de seigle</m> bien bouillie puys sechée &amp; bien<lb/>
tamisée. L'alier avecq <m>glaire d'oeuf</m>. On y peult getter <m>cuivre</m>, <m>letton</m><lb/>
et aultres.</ab>
</div>

<div>
<id>p049r_a3</id>
<head>Aultre</head>


<ab><m>Pierre ponce</m> bruslée &amp; calcinée. <m>Os de seiche</m> bruslés &amp; calcinés,<lb/> aultant d'un que d'aultre, &amp; cendres de <m>noyer</m> ou de <m>vigne</m> bien bouillie,<lb/>
seichée &amp; subtillem{ent} tamisée, alié avecq <m>glaire d'oeuf</m>.</ab>
</div>

<div>
<id>p049r_a4</id>
<head><pro>Pintiers</pro></head>


<ab>Ils mectent sur un quintal d'<m>estaim</m> fin une lb. d'<m>estaim de glace</m> qui<lb/>
rend l'<m>estaim</m> plus espés. Il y a de deulx sortes d'<m>estain</m>, l'un d'eulx<lb/>
presque co{mm}e <m>plomb</m> qui coule mieulx, l'aultre aigre qui se rend<lb/>
plus espés. Ils gectent en moules d'<m>estaim</m> massif &amp; espés ou pour<lb/>
faire plus nect en moules de <m>cuivre</m> gravés au burin ou en <m>pierre</m> ou<lb/>
en <m>terre</m>. Les retailles de <m>letton</m> meslées ne rendant l'<m>estain</m> que plus<lb/>
rompant &amp; plus dur &amp; difficille à travailler, ils gectent <add>dans</add> leurs moules<lb/> 
fort chaults <del>$amp; co{mm}e roug</del> &amp; l'<m>estain</m> fort chaulx. Ils parfument<lb/>
leurs moules d'<m>estain</m> de <m>chandelle de rousine</m>.</ab>


<ab>L'<m>estain <del>dou</del> aigre</m> se trouve meslé parmy les <m>saulmons</m>, aysé<lb/>
à couper, mays difficille à mectre en œuvre &amp; fonte s'il n'est meslé<lb/>
parmy l'aultre doulx. Et sans cela, il viendroit à deschet.</ab>
</div>


<div>
<id>p049r_a5</id>
<ab>
<margin>left-top</margin>
Poncet<lb/>
Ils gectent de<lb/>
<m>souldure</m> de quoy<lb/>
les <del><pro>pintiers</pro></del> <add><pro>vitriers</pro></add> se servent.</ab>


<ab>Loppe de <m>fer</m><lb/>
<m>Coquille de <del>f[illegible]</del> huitre</m><lb/>
calcinée.</ab>
</div></root>