<root><page>051r</page> 
<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f107.image</image>


<div>
<id>p051r_a1</id>
<head>Contretirer</head>


<ab>Fais de l'<m>eau de savon</m> &amp; d'icelle frotte &amp; humecte la piece de taille<lb/>
doulce que tu veulx contretirer, puys pose dessus du <m>papier</m> blanc<lb/>
&amp; frotte par dessus bien fort avecq une dent ou un cul de <m>verre</m>,<lb/>
&amp; tu emporteras ta piece imprimée. Il est vray qu'elle sera à gauche,<lb/>
mays si tu <m>huiles</m> ton <m>papier</m> d'<m>huile d'aspic</m> <del>&amp;</del> <add>ou</add> de <m>tourmentine</m>,<lb/>
il te le representera à <del>gauche</del> droicte de l'aultre costé. Suys<lb/>
doncq ces traicts avecq un pinceau ou une plume, puys chaufe<lb/>
le <m>papier</m> &amp; l'<m>huile</m> s'en ira &amp; laissera ton <m>papier</m> blanc. Et si<lb/>
tu veulx que cela ne se cognoisse poinct, si par cas fortuict tu<lb/>
as emprunté la piece, mouille le <m>papier</m> et le pollissement qu'a<lb/>
faict le brunissouer au revers, qui faict apercevoir ce qui a esté<lb/>
faict, ne se cognoistra point. L'<m>eau de savon</m> faict jaulnir<lb/>
la piece, mays l'<m>eau bien gommée</m>, qui ha le mesme effaict, ne le<lb/>
faict poinct. Si tu veulx, fais pour cest effect <m>eau gommée</m>,<lb/>
puys, y destrempe du <m>savon</m> &amp; fais co<exp>mm</exp>e dict est.</ab>
</div>

<div>
<id>p051r_a2</id>
<head><pro>Tailleurs en planches</pro></head>


<ab>Pour nettoyer les planches de <m>cuivre</m> ou pour mieulx faire<lb/>
imprimer celles qui sont usées, fais les bouillir en <add>bonne</add> <m>lessive</m> <add>bien co<exp>n</exp>sumee à la <m>buee</m></add><lb/>
quattre ou cinq bonnes heures, puys fais ton <m>ancre</m> avecq<lb/>
<m>huile de lin</m> &amp; non avecq <m>huile de noix,</m> &amp; presse avecq les rouleaus.<lb/>
Les planches de <m>cuivre</m> sont plus tost faictes que les planches<lb/>
de <m>boys,</m> mays elles ne sont pas si propres à promptem<exp>ent</exp><lb/>
imprimer. Celles de <m>boys</m> sont penibles et aussy auront plustost<lb/>
imprimé vint foeilles que l'aultre deulx. Pour tailler en <m>boys</m>,<lb/>
le secret est de pocher premierem<exp>ent</exp>, c'est à dire de coucher la<lb/>
piece contretirée ou desseignée sur la planche de <m>boys</m> &amp; faire<lb/>
que le costé du traict soict collé sur le <m>bois.</m> Estant sec,<lb/>
tu viens à legerem<exp>ent</exp> frotter d'un mouchouer mouillé le revers<lb/>
du <m>papier,</m> qui en frottant se rendra si subtil qu'il ne demeurera<lb/>
presque que le traict, lequel aprés on suict en taillant le fonds.<lb/>
Tu pourrois faire cela au <m>verres</m> historiés &amp; couché de<lb/>
<m>noir</m> destaillé pour aprés esgratigner &amp; coucher tes couleurs<lb/>
sur le descouvert. Pour faire l'<m>ancre</m> pour planches de <m>cuivre</m>,</ab>


<ab>
<margin>left-bottom</margin>
Ces rouleaus<lb/>
sont bons pour<lb/>
imprimer promptem<exp>ent</exp><lb/>
avecq des<lb/>
<m>cartons</m> taillés<lb/>
diverses sortes<lb/>
de pastes.</ab>


<ab>
<margin>left-bottom</margin>
On peult mectre<lb/>
les planches parmy<lb/>
le linge quand la
<m>lexive</m> est bien
affinée, ou bien
dans un pot.</ab>
<cont/>
</div></root>