<root><page>052r</page>
<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f109.item</image>


<div>
<id>p052r_1</id>
<head>Oeuvre faicte en <pl>Argel</pl></head>
<ab>Ayes un <al>poulain</al> de trois ou 4 ans &amp; le nourrys de <del><m>segle</m></del> <add><m>orge</m></add> &amp; <m>paille</m><lb/>
<del>pig</del> couppé à la facon qu’on nourrist les <al>chevaulx</al> en <pl>espaigne</pl>.<lb/>
Et l'abreuve d'<m>eau</m> bonne de fontaine ou de riviere. Je ne scay<lb/>
s'il seroit bon de l'abreuver par foys d'<m>eau</m> des baings <m>sulphures</m>,<lb/>
&amp; luy donner par fois du <m>senegre</m> ou aultres aliments chaulds,<lb/>
car l'intention de l'<pro>ouvrier</pro> est <del>[illegible]</del> de se servir de la chaleur<lb/>
de son <m>fient</m>, &amp; le climat de deca est plus froid que celuy d'<pl>Argel</pl>.<lb/>
Tiens le en lieu chault &amp; serve &amp; qu'il ne se perde rien de son<lb/>
<m>fient</m> &amp; <m>urine</m> dequoy tu feras un amas ou deulx affin que<lb/>
pendant que luy se refroidist l'aultre soict en chaleur propre<lb/>
pour continuer. Ayes aussy un grand mattelas de <m>verre</m> le<lb/>
plus espés qu'il le sera possible &amp; d'un doigt s'il se peult faire<lb/>
&amp; de la capacité d'une buye ou broc de <m>terre</m>, &amp; mects dedans vers<lb/>
la St Jehan une douzaine &amp; demye d'<m>oeufs de poule</m>, scavoir<lb/>
le <m>jaulne</m> sans la <m>glaire</m> &amp; le <m>(germe)</m> voy). Aultres disent LX<lb/>
<m>jaulnes</m>. Et <del>sera</del> avecq ceste douzaine &amp; demy de <m>jaulnes d'oeufs</m>,<lb/>
mectes y demy once (aultres disent en LX <m>oeufs</m> demy lb.) de <m>graine<lb/>
de vers de soye <add>femelle</add></m>. Et apres avoys bien lutte le matteras (je ne scay<lb/>
s'il seroit point besoing que pour la generation il y eust air),<lb/>
mects le &amp; l'ensevelis dans la chaleur de <m>fient</m>jusques au col,<lb/>
et luy laisse jusques à ce que plusieurs <del>f[illegible]</del> <al>vers</al> se soient engendrés<lb/>
et lors retire le mattelas &amp; ne l'ensevelis plus dans le <m>fient</m>.<lb/>
Mays tiens le seulement posé sur la couche du <m>fient</m> chaul<del>x</del><add>t</add><lb/>
jusques à ce que tous les <al>vers</al> se seront mangés &amp; consumés les<lb/>
ungs les aultres en se froissant &amp; remua{n}t, et qu’il n'en demeure qu'un.<lb/>
Quand ainsy est il, te le fauldra apaster ordinairem{ent} par intervalle<lb/>
de jour &amp; de nuit par le secours de deulx hommes qui par intervalle<lb/>
en auront le soing, et tu l'apasteras d'un <m>jaulne d'oeuf</m> couvert d'une<lb/>
foeille d'<m>or</m> ou qu'avecq le <m>jaulne d'oeuf</m> liquide de la foeille d'<m>or</m> soit<lb/>
incorporée &amp; garde bien que telle pasture ne luy manque pas (aulcuns<lb/>
dissent un <m>jaulne d'oeuf</m> pour heure, aultres trois, mays la chose<lb/>
mesme demonstrera la practique. En ceste sorte nourry il fera<lb/>
son croist en deulx moys ou sept sepmaines &amp; viendra comme un<lb/>
<al>serpent</al> long d'un empan &amp; 4 doigts &amp; du pois d'une lb., et co{mm}e les<lb/>
aisles luy commenceront à naistre il le fauldra faire mourir,<lb/>
faisant avecq un <m>charbon</m> foeu de roue aultour de la bouteille un<lb/>
empan loing, et lors bouche &amp; lutte bien la bouteille affin qu'elle n'exale<lb/>
</ab>
<cont/>
</div></root>