<root><page>057r</page>
<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f119.image</image>


<div>
<cont/>
<id>p056v_1</id>


<ab>
La <m>laque</m> est longue à seicher à <m>huile</m> et pour ceste occasion<lb/>
il fault parmy broyer du <m>verre</m>. Mays il fault choisir du<lb/>
<m>cristallin</m> pource qu'il est plus net. Et pource qu'il seroit trop malaisé<lb/>
de soy mesme à broyer, il le fault faire rougir au feu, puys<lb/>
tout rouge le gecter dans de l'<m>eau</m> froide, &amp; il s'esmiettera &amp; pulverisera<lb/>
aysem{ent} pour aprés le broyer. @ Estant bien broyé <del>il</del> avecq force <m>eau</m>,<lb/>
il semble <m>blanc de plomb</m> broyé, mays pour cela il n'ha point de corps.<lb/>
Je croy qu'il seroit bon pour le gect.</ab>


<ab>
@ Le <m>blanc de plomb</m> se faict de lame de <m>plomb</m> battue subtile &amp; mise<lb/>
soubz le fumier.</ab>


<ab>
Le vernis blanc de <m>tourmentine</m> ou d'<m>huille daspic</m> et de <m>tourmentine</m><lb/>
se colore aveq de la <m><la>terra emerita</la></m> pulverisée, la faisant bouilhir ensemble.<lb/>
Il donne couleur d'<m>or</m> sur l'<m>argent</m> et plus beau s'il est bruny. Il est sec<lb/>
en ung quart d'heure. L'<m>aloé</m> feroit bien plus couleur haulte, mais il est long<lb/>
à seicher &amp; l'aultre est sec en ung quart d'heure, l'yver aussi bien que l'esté.</ab>


<ab>
La bonne <m>lacque</m> mouillée de <m>salive</m> se rend promptem{ent} obscure. Celle de<lb/>
<pl>Florence</pl> est trop gommée.</ab>


<ab>
Si tu fais couche d'<m>encre d'imprimeur</m> sur du <m>velours</m> et y aplicque <m>or</m> de<lb/>
feuille et puis estire le <m>velours</m>, il se monstrera grené comme si s'estoit pouldre<lb/>
d'<m>or</m> semée dessus.</ab>


<ab>
Le <m>vermillon</m> broyé de soy mesme est blaffart et palle, mays broyé<lb/>
aprés la <m>laque</m>, il est plus beau.</ab>


<ab>
Pour desgraisser les <m>mabres</m>, on y broye de la <m>cendre commune</m>,<lb/>
laquelle est bonne aprés pour faire la premiere impression<lb/>
d'un tableau qui se prepare à <m>huile</m> affin de boucher les fissures<lb/>
&amp; rimes du <m>boys</m>. Elle ha plus de corps que la <m>croye</m> &amp; ha<lb/>
certaine <del><m>croye</m></del> <m>graisse</m>. On la mesle avecq ladicte <m>croye</m> ou<lb/>
<del>ra</del> avecq les couleurs ramassées du vaisseau où l'on nettoye les<lb/>
pinceaulx. Elle est desiccative et espargne des couleurs. <del>Sur</del><lb/>
Ceste premiere impression faicte sur le <m>boys</m>, on racle avecq<lb/>
un costeau pour l'unir. Aprés on y faict une seconde impression<lb/>
de <m>cerusse</m> ou <add>meschantes</add> couleurs meslées. En un tableau à <m>huile</m> <add>sur <m>toile</m></add>, on ne<lb/>
faict qu'une impression, et la mesme <m>cendre</m> y peult servir.<lb/>
Aprés aussy qu'on ha broyé une couleur, on y broye de la <m>mie de<lb/>
gros pain</m> pour desgraisser le <m>mabre</m>.</ab>
</div></root>