<root><page>068v</page>
<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f142.image</image>


<div>
<cont/>
<id>p068r_3</id>
<ab>et incontinent tu le pourras esmyer entre les doigts et piler aysem{ent}<lb/>
dans un mortier de <m>metal</m> ou de <m>fer</m> pour le mieulx. Aprés il<lb/> 
sera aysé à broyer non sur le <m>mabre</m> commun <add>qu'il corroderoit</add>, mays<lb/> 
sur le <m>porphire</m>, et fault qu'il soit si subtillem{ent} broyé avecq de <add>l'<m>eau</m></add><lb/> 
que, le mectant sur l'ongle, tu le trouves douls sans aulcune asperité,<lb/> 
co{mm}e les couleurs que les painctres broyent pour <m>huile</m>. De cestuy,<lb/> 
estant sec te peulx te servir en chassis au lieu de sable<lb/> 
sans l'humecter d'aulcune chose, ne sans le recuire. S'il ne te plaist,<lb/> 
parfumer le cave de fumée de <m>soufre</m>, ou à la pointe<lb/> 
de la flamme d'une chandelle de <m>cire</m> qui ne faict gueres de<lb/> 
fumé, et il te fera en <m>plomb</m> <add>pur</add> &amp; en <m>estaing</m> seul un ouvraige<lb/> 
fort net, &amp; lustre, &amp; poly. Aultant diray je du <m>tripoly</m> subtillem{ent}<lb/> 
pulverisé, qui ne veult estre recuit ne humecté. Le <m>linge</m><lb/> 
bruslé a moings de peyne qu'aulcun pource qu'il n'ha besoing,<lb/> 
ne d'estre recuit, ne d'estre humecté, &amp; moule <add>et despouille</add> fort net &amp;<lb/>
subltillem{ent} net, co{mm}e font bien les praecedents,<lb/> 
&amp; soubstient plusieurs fusions. Il le fault premierem{ent} brusler<lb/> 
à la flamme puys le laisser croupir, &amp; consumer avecq son<lb/> 
foeu jusques à ce qu'il le lasse, puys subtilie le sur le<lb/> 
<m>mabre</m> ou sur un <m>papier</m>. Et si tu<lb/> 
le fais recuire dans un crusol rougy à force de foeu pour<lb/> 
du tout le rendre subtil &amp; impalpable, je croy qu'il n'en sera<lb/> 
que meilleur. Mays pource que beaucoup de <m>linge</m> revient<lb/> 
à fort peu estant bruslé, si tu le veulx espargner, tu peulx<lb/> 
en saulpouldrer &amp; couvrir seulem{ent} la medaille que tu veulx<lb/> 
mouler, et remplir le chassis de <m>ardoise</m> pilée qui moule<lb/> 
aussy fort nettem{ent}, mays note que tousjours le premier gect<lb/> 
est le plus beau &amp; plus nect. Si tu gectes à propos l'<m>estain</m><lb/>
doulx, qui semble estre bruny en ses petites roues que les <pro>pintiers</pro><lb/> 
vendent, vient fort net &amp; aprochant à la couleur de l'<m>argent</m>,<lb/>
sans y mesler aulcune chose, il est vray qu'il le faut<lb/> 
gecter asses chauld, &amp; que la chose moulée soict 4 doigts<lb/> 
loing du gect. Pour cognoistre sa chaleur fais le premierem{ent}<lb/> 
bien fondre, <add>si chauld</add> qu'il brusle promptem{ent}<lb/> 
un <m>papier</m> ou une <m>paille</m> mise dedans en fremissant. Puys oste<lb/> 
le du foeu &amp; laisse le un peu reposer, &amp; gecte l'<m>estain</m> meslé<lb/></ab>
<cont/>
</div></root>