<root><page>071v</page>
<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f148.image</image>


<div>
<id>p071v_1</id>
<head>Vernis</head>


<ab>Sur demy lb d'<m>huile d'aspic</m>, mects 4 <figure>℥</figure> de <m>sandarach</m><lb/>
&amp; de <m>mastich</m> pulverisés subtillem{ent}. Et fais premierem{ent} bouillir<lb/>
l'<m>huile</m> dans un pot sur un rachault, et puys mesles y petit <add>à petit</add><lb/>
les susdictes <m>gommes</m>, tousjours remuant avecq un petit baston<lb/>
refendu et escartelé par le bout, &amp; co{mm}e avecq ce bout tu ne<lb/>
rameneras point de <m>gomme</m>, c'est à dire qu'elle est toute fondue<lb/>
&amp; que ton vernis est faict. Et pour le rendre plus clair,<lb/>
mects y à discoction un petit lopin de <m>camphre</m>. Il est vray<lb/>
qu'avecq cela il n'est pas si tost sec. Advises bien que l'<m>huile<lb/>
d'aspic</m> soict bon, clair &amp; point gras, aultrem{ent} ton vernis ne<lb/>
vauldroit rien. Tu le peulx prouver, trempent dedans<lb/>
du <m>papier</m>, &amp; le chaufer. Si l'<m>huile</m> qui s'evaporera laisse<lb/>
ton <m>papier</m> nect, sans marque jaulnastre, il est bon,<lb/>
sinon il est gras.</ab>
</div>


<div>
<id>p071v_2</id>
<head><m>Graisse de <al>mouton</al></m></head>


<ab>En certaine contrée d'<pl>Angleterre</pl>, les <al>moutons</al> qui y<lb/>
paissent ont la <m>graisse</m> fort jaulne et sont neantmoings<lb/>
aussy bons que les aultres.</ab>
</div>


<div>
<id>p071v_3</id>
<head><al>Araigné</al></head>


<ab>En <pl>Hibernie</pl> il ne s'en trouve poinct, &amp; si on les touche<lb/>
d'un <m>bois</m> qu'il y a, elles meurent. C'est pourquoy aulcuns<lb/>
riches d'<pl>Angleterre</pl> font leurs planchers de ce <m>boys</m>, &amp;<lb/>
par ce moyen ils n'ont jamays d'arantelles &amp; toiles<lb/>
d'iraignée.</ab>
</div>


<div>
<id>p071v_4</id>
<head>Sable</head>


<ab>La moulée est fort bonne pour gecter en <m>cuivre</m>, mays il ne<lb/>
fault prendre de celle des cousteliers, car ce n'est que <m>vase</m>,<lb/>
mays de celle que font ceulx qui esmoulent les grands<lb/>
ciseaulx.</ab>


<ab>Les <m>pierres de filieres</m>, de quoy adoulcissent ceulx qui aguisent,<lb/>
moule fort net, estant raclée, pour le <m>plomb</m>. Elle est commun{ement}<lb/>
de couleur d'<m>ardoise</m>. On en porte fort à <pl>Th{ou}l{ous}e</pl> de vers <pl>Carcassonne</pl>.</ab>
</div></root>