<root><page>072r</page>
<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f149.item</image>


<div>
<id>p072r_1</id>


<head>L{ett}res d'imprimeur</head>


<ab>Ceulx qui les font meslent parmy le <m>plomb</m> des <m>testes<lb/>
de cloux</m> &amp; vieulx <m>fers de cheval</m>, &amp; <m>antimoine</m> qui faict<lb/>
fondre le tout. Ceste composition est ferme pour l'impression<lb/>
&amp; tient coup. Elle coule et est bonne pour gecter en <m>plomb</m>.</ab>
</div>


<div>
<id>p072r_2</id>


<head>Gecter en <m>cuivre</m></head>


<ab>Il fault que le chassis soict bien uny &amp; qu'il s'adjouxte<lb/>
bien esgallem{ent} sur la planche où il est assis, affin qu'il tienne<lb/>
ferme &amp; ne varie point quand on moule. Il fault que le sable soict<lb/>
propre &amp; bien choisi, et bien recuit &amp; pulverisé fort subtillem{ent}
sur le <m>mabre</m>, pour celuy que tu veulx premierem<sup>{ent}</sup> mectre sur la<lb/>
medaille, et qu'en moulant tu presses fort. Garde toy d'huiler<lb/>
ta medaille car cela feroit soufler. Recuits lentement et recuits<lb/>
bien, &amp; laisse refroidir. Humecte ton sable avecq <m>vin</m> bouilly<lb/>
avecq <m>racine d'orme</m>, et gecte <m>letton</m> qui vient bien / sçavoir de<lb/>
la matiere de trebuschets et choses semblables tanvres. Fais<lb/>
ton gect large, &amp; encores qu'il ne soict gueres espés, il n'en sera<lb/>
pas pire, mays qu'il entre bien dans le moule. Gecte par le<lb/>
pied de la medaille affin que le visage, plus loing de la chaleur,<lb/>
vienne mieulx &amp; plus adoulcy de la violente chaleur. Et si ton<lb/>
chassis n'ha poinct de souspirails, fais en dans le sable,<lb/>
qui viennent des cantons de la piece se rendre dans le gect.<lb/>
Gecte fort chault, ce que tu cognoistras quand tu gecteras un<lb/>
peu de la matiere reservée dans celle qui desja est bien<lb/>
fondue, &amp; si elle se fond incontinent c'est signe qu'elle est bien<lb/>
chaulde. Lors vigore la chaleur de ton fourneau avecq les<lb/>
<tl>souflets</tl> de bonne grandeur, tenant la bouche du fourneau<lb/>
bien couverte de quelque grosse <m>tuile</m> ou aultre chose<lb/>
semblable, qui doibt estre bien rouge plus tost que tu gectes.<lb/>
Quand tu vouldras gecter, ayes tes molletes bien rouges &amp; le<lb/>
<m>fer</m> crochu aussy, pour nettoyer les <m>charbons</m> qui sont dans ta<lb/>
matiere. Ayant gecté, frotte avecq une grattebroisse de <m>letton</m><lb/>
ton ouvrage. La molée des gros ciseaulx &amp; grands cousteaulx<lb/>
est fort bonne pour le <m>cuivre</m>.</ab>


<ab>
<margin>left-middle</margin>
On tient pour grand<lb/>
secret d'y mectre de<lb/>
la <m>persicaire</m>,<lb/>
qui les rend doulx<lb/>
co{mm}e <m>plomb</m>. Essaye<lb/>
d'en tirer le <m>sel</m>.</ab></div></root>