<root><page>084r</page> 
<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f173.image</image>


<div>
<id>p084r_a1</id>
<head>Masque in promptu</head>


<ab>Moules du <m>papier</m> &amp; le pose sur le visaige de quelq'un qui fasse<lb/>
laide grimace. Laisse seicher &amp; prens ton patron pour<lb/>
paindre de là.</ab>


<ab># &amp; enleveures. Il ne fault pas aussy qu'il soit trop humide<lb/>
pour les raisons susdictes. Recuits le aussy peu <add>à peu</add>. Et si, aprés<lb/>
l'avoir moulé, tu le laissois seicher lentem{ent} en quelque lieu sec,<lb/>
&amp; non à grand foeu, il seroit mieulx, car quand on l'expose<lb/>
tout à coup à grande chaleur, il s'envele. Je croy que le recuire<lb/>
à la gueule du four aprés que le pain en est tiré seroit fort<lb/>
propre. Il ne fault point plaindre la peyne de le bien acommoder,<lb/>
car il soubstient tant de gects que tu vouldras, à cause qu'il se<lb/>
rend dur comme mabre, &amp; tu le peulx polir &amp; le moule ne se peult<lb/>
gaster. Ayant servy, pile le &amp; tamise de nouveau, sans toutesfois<lb/>
estre curieulx de le rendre si subtil, car estant seulem{ent} passé par<lb/>
un commun tamis, il ha plus de force et despouille mieulx que quand<lb/>
il est si subtil.</ab>


</div>
<div>
<id>p084r_a3</id>
<head><m>Eau magistra</m></head>


<ab>Fais dissouldre le <m>sel gemme</m> ou <m>suin de verre</m> subtilem{ent}<lb/>
pulverisé &amp; mis sur un mabre dans une cave, &amp; il se desseichera.<lb/>
En recuisant le moule &amp; luy donnera une liaison pour soubstenir<lb/>
plusieurs gects. <rub>Essaye de humecter avecq <m>huile de tartre</m></rub>.</ab>
 
</div>
<div>
<id>p084r_a4</id>
<head><m>Farine</m></head>


<ab>Moulue aulx <tmp>advents de Noel</tmp>, se garde <tmp>tout l'an</tmp>.</ab>
 
</div>
<div>
<id>p084r_a6</id>
<head>Sable de mine de <pl>Th{ou}l{ous}e</pl></head>


<ab>Le sable de <pl>Th{ou}l{ous}e</pl>, qui se prend au costau de <pl>Puy David</pl>, bien<lb/>
profond en terre, est excellent de soy mesme, mays pour luy faire<lb/>
soubstenir plusieurs gects je le mesle avecq le <m>suin de verre</m> pulverisé<lb/>
&amp; humecté, qui l'endurcist &amp; prend corps &amp; liaison avecq luy, &amp; luy<lb/>
faict soustenir tant de gects que tu vouldras.<lb/>
<rub>Essaye de humecter le <m>verre</m> pilé</rub> et aultres sables<lb/>
avecq les <m>eaulx</m> des susdicts <m>sels</m>. Il veult estre co{mm}e tout sable naturel,<lb/>
bien recuit plustost que le mectre en oeuvre. On le pulverise pource qu'il est en motte,<lb/>
puys on le recuist dans une chauldiere de cuivre ou semblable, <corr>jusques</corr> à ce qu'il ne<lb/>
fume plus.</ab>


<ab>
<margin>left-bottom</margin>
Il le fault<lb/>
recuire plus<lb/>
tost que s'en<lb/>
servir. Il se<lb/>
rend meilleur<lb/>
au gect pour<lb/>
ce qu'il se<lb/>
recuist, mays<lb/>
quand il ha<lb/>
beaucoup servy,<lb/>
il le fault<lb/>
rafreschir avecq<lb/>
du nouveau.</ab>


</div></root>