<root><page>087r</page> 
<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f179.image</image>


<div>
<cont/>
<id>p086v_a1</id>
<ab>Pour bien mouler, il fault gecter dans un grand chassis<lb/>
plusieurs medailles ensemble, car quand il y a beaucoup de<lb/>
matiere, &amp; que le crusol est presque plein, il chaufe dadvantage,<lb/>
&amp; puys si une medaille ne vient bien, l'aultre sera bonne.</ab>


<ab>Il vault mieulx fondre au fourneau à souflets qu'au four<lb/>
à vent, pource que il donne la chaleur plus roide. Il est<lb/>
vray que le <m>letton</m> font bien au four à vent pource que il est<lb/>
plus aisé à fondre que le <m>cuivre,</m> co{mm}e estant plus aigre.</ab>
 
<ab><rub>Les <pro>fondeurs</pro></rub> ont quelques uns ceste superstition qu'il n'y a<lb/>
que trois jours en la sepmaine bons à fondre, sçavoir le mardy,<lb/>
le jeudy et le sabmedy. Les aultres leur sont<lb/>
malheureulx.</ab>
 
<ab>Quand tu moules, ne frappe pas excessivem{ent} sur la medaille<lb/>
qui est en sable, pource que cela l'empesche de despouiller<lb/>
bien net &amp; estonne le moule.</ab>


<ab>Advise aussy que le sable ne surpasse point les bords du<lb/>
chassis, car cela faict la medaille moulée plus haulte que<lb/>
le gect, &amp; jamays en ceste sorte le <m>metail</m> n'entrera bien dans<lb/>
la forme. Fais doncq tousjours que la superficie de ton<lb/>
gect <add>sur</add>passe à ligne droicte le moule, et pour cest effect<lb/>
mects y, si bon te semble, un lopin de <m>carton</m> de telle espesseur<lb/>
qu'il te plaira.</ab>
 
<ab><rub>Les <pro>fondeurs</pro></rub>, pour garder de soufler leur ouvrages de<lb/>
grand gect, il sont curieulx de tres bien recuire leurs moules. Et<lb/>
pour cognoistre s'ils sont assés recuits, ilz frappent du doigt<lb/>
contre, &amp; s'ils commancent à sonner co{mm}e un pot, ils le sont assés.</ab>
 
<ab><rub>Pour gecter net leurs canons, ilz</rub> meslent parmy<lb/>
leur <m>terre</m> de fin sable de gect, s'ils en peuvent recouvrer.</ab>


</div>
<div>
<id>p087r_a1</id>
<head>Sable de <pl>Th{ou}l{ous}e</pl></head>


<ab>Le communem{ent} bon est celuy qui se trouve en une vigne de <pl>Puy<lb/>
David</pl>, mays celuy qui est le plus excellent est celuy du <pl>Touch</pl>, pres<lb/>
de <pl>S{ainc}t Michel</pl> &amp; vers <pl>Blagnac</pl>, en une vigne qui est bien haulte.<lb/>
Cestuy est plus delié &amp; un peu plus gras que l'aultre &amp; meilleur pour<lb/>
petits ouvrages. Il ne veult pas estre trop recuit.</ab>
</div></root>