<root><page>092r</page> 
<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f189.image</image>


<div>
<id>p092r_1</id>
<head><del>Sable</del> Mixture aysée à fondre</head>


<ab>Une <del>℥ de</del> partye d'<m>estaim doux</m>, une partye de <m>plomb</m> fin, une<lb/> 
partye d'<m>estaim de glace</m> &amp; une partie d'<m>argent vif arresté</m> faict une<lb/>
ligue &amp;souldure si aisée à fondre qu'aisement elle se peult fondre<lb/>
dans un plat d'<m>estaim</m> fin.</ab>
 
</div>
<div>
<id>p092r_2</id>
<head>Mouler cave d'un costé et de relief<lb/>
de l'aultre</head>


<ab>Et pour cet effect on gecte une medaille d'<m>estain</m> fin, qui est plus<lb/>
dur à fondre. Et co{mm}e elle est nette, on moule avecq icelle. Et on<lb/>
la laisse en l'une moictié du chassis, &amp; on l'y presse un peu affin<lb/>
qu'elle y tienne mieulx. Et aprés tu gecteras dans ton chassis<lb/>
de la souldure cy dessus descripte, ou aultre plus fondante<lb/>
que l'<m>estain</m> fin. Et ainsy la seconde medaille se fondra &amp;<lb/>
moulera sur la premiere sans la gaster. Mays pour faire<lb/>
plus seurement, destrempe du <m>noir de lampe</m> avecq de l'<m>eau</m>, &amp; avecq<lb/>
un <tl>pinceau</tl> donnes en une couche legere sur la medaille qui<lb/>
demeure dans le chassis &amp; laisse seicher. Ainsy elle ne fondra<lb/>
poinct.</ab>


<ab>Mays si tu as une medaille de <m>cuivre</m> ou d'<m>argent</m>, tu la peulx<lb/>
bien laisser dans le gect si tu veulx gecter de <m>plomb</m> ou <m>estaim</m>.<lb/>
Mays il fault qu'elle soict un peu chaulde, car la froideur feroit<lb/>
retirer l'<m>estain</m>.</ab>


<ab>L'<m>estaim</m> veult estre gecté bien chault pour venir net.</ab>


<ab>L'<m>estain doulx</m> qui est le meilleur pour le gect est celuy qui, estant<lb/>
gecté en grille, est <del>bruny &amp;</del> luisant &amp; poly co{mm}e un mirouer &amp; qui semble<lb/>
avoyr esté bruny. Et n'ha poinct de trous co{mm}e celuy qui est aigre &amp; qui<lb/>
n'est point luisant co{mm}e bruny.</ab>


</div>
<div>
<id>p092r_3</id>
<head><m>Potin</m></head>


<ab>Le <m>potin</m>, estant gecté chault, court &amp; coule co{mm}e <m>estaim</m>. Mays la<lb/>
medaille en est blanchastre et jecte incontinent le verd, ce que ne faict<lb/>
la bonne matiere.</ab>


</div>
<div>
<id>p092r_4</id>
<head>Mouler statues</head>


<ab>La moictié de <m>terre bourre</m> dont usent les <pro>fondeurs</pro> &amp; moictié<lb/>
<m>terre ardille</m> <del>g</del> rend fort net.</ab>
</div></root>