<root><page>093r</page> 
<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f191.image</image>


<div>
<id>p093r_a1</id>
<head>Olives</head>


<ab>Elles se gastent si une foys le moys on ne leur rafreschist leur<lb/>
<m>eau sel</m>, qu'il ne fault pas toucher des mains car cela les faict<lb/>
gaster.</ab>
 
</div>
<div>
<id>p093r_a2</id>
<head>Observation des <pro>rustiques</pro></head>


<ab>Que quand il gele le jour des Rameaulx, il gele tous les moys<lb/>
 de l'an.</ab>


<ab>Que quand les premieres fleurs tombent <del>les suiv</del> &amp; se perdent<lb/>
de la gelée, les aultres co<exp>mmun</exp>ement se perdent aussy.</ab>
 
</div>
<div>
<id>p093r_a3</id>
<head>Hantes</head>


<ab>Il ne fault pas que le greffe soict de <m>vieulx bois</m> car il n'est<lb/>
jamais bel abre.</ab>


<ab>Il ne fault laisser au greffe que deux gectons pour le plus,<lb/>
car quand il ha dadvantaige, sa force est afoiblie. Le vent<lb/>
le tourmente &amp; nha pas tant de force pour bouter.</ab>


<ab>Les abres qui hont grosse moelle, co<exp>mm</exp>e les peschiers &amp; tout<lb/>
leur genrre &amp; les pruniers, ne veulent point hantes en temps<lb/>
de gelée pource que le froid corrompt leur moelle, laquelle<lb/>
il se fault bien aussi garder d'offenser en coupant le pied du<lb/>
greffe.</ab>


<ab>Toutes hantes ne se doibvent faire plustost que leur abre<lb/>
ne soict en sabe, car l'humeur les pousse bien tost. Aultrem<exp>ent</exp><lb/>
<del>au</del> ilz se seichent plustost que l'humeur de la sabe ne les pousse</ab>
 
</div>
<div>
<id>p093r_a4</id>
<head>Sable</head>


<ab>La <m>cendre blanche de tout boys</m> qui se tient encores au <m>boys</m><lb/>
qui brusle et n'est point tombée au <del>bo</del> <env><tl>foyer</tl></env>, moule fort net</ab>
 
</div>
<div>
<id>p093r_a5</id>
<head>Sable</head>


<ab>La <del><m>cendre</m></del> <m>suye bien pulverisée</m> moule &amp; despouille fort net.<lb/>
Celle des <env>cuisines</env> qui est grasse &amp; luisante des <env>grandes cuisines</env> est meilleure.</ab>


<ab>La <m>chaulx vive subtillem<exp>ent</exp> pulverisée</m> faict. Le mesme de <m>pierre<lb/>
vive</m> deffaicte en la cave faict mieulx.</ab>
</div></root>