<root><page>101r</page>
<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f207.image</image>


<div>
<cont/>
<id>p100v_2</id>
<ab>encores bien fort, puys adjoustés y iii <ms><figure>℥</figure></ms> de <m>minium</m> &amp; pilles<lb/>
encores bien tout ensemble &amp; le mectés dans le <tl>crusol</tl>, lequel<lb/>
vous couvrirés d'un <tl>tuile</tl> aproprié, non guere espés, affin que<lb/>
la chaleur y reverbere mieulx. Puys pose le sur la <tl>grille</tl><lb/> 
de ton <tl>fourneau</tl>, ayant mis dessoubs quelque <tl>carreau</tl><lb/>
arrondy espés. Aprés emplis ton <tl>four de <m>charbon</m></tl> jusques<lb/>
à la <bp>gueule</bp>, qu'il soict comble, et laisse allumer, et entretiens<lb/>
toujours la chaleur esgalle sans laisser abaisser le <m>charbon</m>.<lb/>
Et pour cest effect fais que tousjours le <tl>four</tl> soict comble<lb/>
&amp; ras de <m>charbon</m>, et l'entretiens ainsy un <ms>jour</ms>. La premiere<lb/>
experience que j'en ay faicte, il n'est venu qu'une masse jaulne co<exp>mm</exp>e est<lb/>
le <m>minium</m> seul vitrifié, &amp; quelque grains d'<m>or</m> en masse au fonds.<lb/>
Essaye l'<m>or</m> cimenté et acompaigné de l'<m>antimoine</m>.</ab>


<ab>
<margin>left-top</margin>
Si tu as besoing<lb/>
de plus grande<lb/>
chaleur <del>plie</del>,<lb/>
mects sur le<lb/>
bort de la<lb/>
<bp>gueule</bp> du<lb/>
<tl>four</tl> allumé<lb/>
des <tl>tuiles</tl><lb/>
l'une contre<lb/>
l'aultre pour<lb/>
faire reverberer<lb/>
la chaleur.</ab>


<figure>
<id>fig_p101r_1</id>
<margin>left-middle</margin>
<link>https://drive.google.com/open?id=0B9-oNrvWdlO5dnlodmJvNkRMaWM</link>
</figure>
</div>


<div>
<id>p101r_1</id>
<head><m>Topasse</m></head>


<ab>La mesme doze s'observe en toutes <m>pierreries</m>, sçavoir un<lb/>
<ms>poix</ms> de <m>caillous</m> calcinés sur trois de <m>minium</m>, pilant le<lb/>
tout separem<exp>ent</exp> dans un <tl>mortier de <m>cuivre</m></tl> pour <m>esmeraulde</m><lb/>
&amp; dans un <tl>mortier de <m>fer</m></tl> pour faire <m>topasse</m> ou couleur<lb/>
d'<m>ambre</m>, avecq les <tl>pilons</tl> semblables aulx <tl>mortiers</tl>.<lb/>
L'<m>esmeraulde</m> &amp; la <m>topasse</m> sont de meme chaleur, &amp; pour<lb/>
une <ms>heure</ms> &amp; demye de foeu, car elles se pourroient<lb/>
brusler. Le <m>ruby</m> veult dadvantage de temps<lb/>
&amp; plus de foeu &amp; coloré d'<m>or</m> en foeille. Je croy que<lb/>
la <m>pierre ponce</m> ou <m>pierre à foeu</m> pour le <m>ruby</m> seroit<lb/>
meilleur. Voy les <m>emaulx</m>. Essaye aussy de mesler,<lb/>
au lieu de <m>caillous</m>, des pieces de <m>vitre</m> de couleur ou<lb/>
des <m>esmaulx</m>. Si la masse n'est assés colorée, pile la davantage<lb/>
dans le <tl>mortier de <m>fer</m></tl>.</ab>
 
<ab>
<margin>left-middle</margin>
Le <m>tartre</m><lb/>
un peu bruslé<lb/>
meslé parmy<lb/>
faict beau<lb/>
jaulne mays<lb/>
il n'en fault<lb/>
guere. L'<m>arene</m><lb/>
aussy faict<lb/>
plus jaulne.</ab>
</div>


<div>
<id>p101r_2</id>
<head><m>Sel</m> à fayre fondre</head>


<ab>Mesle <m>salpestre</m> &amp; <m>sel commun</m> et fais fondre ensemble,<lb/>
&amp; jecte sur le <m>cuivre fondu</m> ou <del>ch</del> en bain, &amp; il le purifie<lb/>
&amp; faict courre merveilleusement.  Premierem<exp>ent</exp> il fault decrepiter<lb/>
le <m>sel commun</m>, c'est à dire le tenir dans bon foeu jusques à<lb/>
ce qu'il ne petille plus ou, pour le mieulx le fondre, dans<lb/>
un <tl>four à vent</tl>. Et le jecter nettem<exp>ent</exp> sur un <tl><m>mabre</m></tl>, puys le piler<lb/>
&amp; broyer fort subtillem<exp>ent</exp>, puys le mectre dans un <tl>crusol</tl> sur <ms>aulta<exp>n</exp>t</ms><lb/>
de <m>salpestre</m> &amp; le laisser bouillir, &amp; mesler ensemble jusques à ce</ab>


<ab>
<margin>left-bottom</margin>
Il nettoye<lb/>
&amp; purifie fort<lb/>
le <m>metal</m>.</ab>
<cont/>
</div></root>