<root><page>103r</page>
<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f211.item</image>


<div>
<id>p103r_1</id>
<head>Contre bruslure, excellent</head>
<ab>Chaufe de l'<m>huile de lin</Tm> a foeu doulx, sans qu'il bouille &amp;<lb/>
fremisse, mays co<exp>mm</exp>e il sera chault mects y le quart d'icelle<lb/>
de la plus noeufve <m>cire</m> que tu pourras. Estants fondus,<lb/>
laisses les refroidir, &amp; co<exp>mm</exp>e ilz commanceront à se cailler, remue<lb/>
tousjours avecq une spatule de <m>bois</m> noeuf tant que tu mettras<lb/>
à dire 9 pater noster, et co<exp>mm</exp>e tu les diras, lave ceste composition<lb/>
avecq de l'<m>eau beniste</m>, tousjours remuant. Ayant dict le<add>s</add><lb/>
premier<corr>s</corr> <add>9</add> pater noster, verse la premiere <m>eau</m> &amp; y en remects<lb/>
de nouvelle, &amp; lave &amp; remue la composition l'espace que tu diras<lb/>
8 pater noster, à la 3 l'espace de 7, &amp; ainsy consequem<exp>ment</exp><lb/>
<del>jusques</del> tu adjousteras nouvelle eau, faisant co<exp>mm</exp>e dessus jusques<lb/>
au dernier &amp; seul pater noster de noeuf. Lors tu auras un<lb/>
onguent blanc &amp; doulx, duquel tu oingdras la brusleure<lb/>
l’espace de 9 jours. Mays n’y en mects pas d'advantage,<lb/>
car il te f<del>a</del>eroit surcroistre la chair. Tu <del>p</del> te penseras<lb/>
deulx foys le jour &amp; à chasque foys tu te laveras le visaige<lb/>
avecq eau &amp; vin meslés ensemble un peu tiedes, sans frotter<lb/>
mays co<exp>mm</exp>e le pressant avecq un <m>linge</m> mouillé, et tu l’essuyeras<lb/>
de mesme <del>aff</del> avecq un <m>linge</m> deslié; &amp; aprés mects l’unguent,<lb/>
sur lequel tu pourras mectre des <pa>foeilles de lierre</pa>. Cecy<lb/>
faict renaistre le poil &amp; ne laisse poinct cicatrice. Un<lb/>
<pro>pouldrier,</pro> qui s’estoit presque tout bruslé <del>m’a</del> &amp; qui n’avoict<lb/>
aulcune aparence de brusleure me l'a enseigné.</ab>
</div>


<div>
<id>p103r_2</id>
<head>Contre la galle des <al>chiens</al></head>
<ab>Les <pl>Anglois</pl>, qui caressent fort les <al>chiens</al> pour le<lb/>
soin qu’ils ont de leur bestail, ont des penseurs d’iceulx<lb/>
qui <del>non</del> ont particuierem<exp>ent</exp> cet office. Et faisant fondre de<lb/>
la <m>pegue</m> dans de l'eau &amp; l'y laissant tremper, frottent les<lb/>
<al>chiens</al> de ceste eau, ou bien avecq de l’<m>eau de sublimé</m>.</ab>
</div></root>