<root><page>107r</page> 
<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f219.image</image>


<div>
<cont/>
<id>p106v_2</id>
<ab>left-top</ab>
<ab>
<figure>
<id>fig_p107r_1</id>
<link>https://drive.google.com/open?id=0B9-oNrvWdlO5RFFFT3hSbnlGaVU</link>
</figure>
 pesant co{mm}e auparava{n}t<lb/>
et comme paste mediocrem{ent}<lb/>
espesse &amp; qu'il ne se trouve<lb/>
si aysé à manier &amp;,<lb/>
co{mm}e quand il est<lb/>
liquide, c'est<lb/>
signe qu'il est<lb/>
assés cuit, ce que<lb/>
tu cognoistras<lb/>
quand il gecte<lb/>
aussy de longs<lb/>
bouillons ou<lb/>
exhalations au<lb/>
milieu &amp; aultour,<lb/>
longues co{mm}e le<lb/>
doigt. Le voya{n}t<lb/>
en cest estat, tire le<lb/>
du foeu car il est<lb/>
assés recuit,<lb/>
pource que si<lb/>
tu le recuisois<lb/>
dadvantage, il<lb/>
le seroit trop &amp;<lb/>
n'auroit pas tant<lb/>
de prise. Car<lb/>
quand il vient<lb/>
rouge &amp; passe<lb/>
sa cuite, il perd<lb/>
sa force &amp; gaste<lb/>
le sable. Laisse<lb/>
le froidir plustot<lb/>
que le mesler<lb/>
parmy les<lb/>
aultres sables.<lb/>
Et co{mm}e il est<lb/>
froid, mesle et<lb/>
moule, car tant<lb/>
plustost tu l'employeras<lb/>
aprés sa cuite,<lb/>
tant plustost il<lb/>
faict prise.</ab>
  
</div>
<div>
<id>p107r_1</id>
<head>Pour prendre <al>lezards</al><lb/>
et <al>serpents</al></head>


<ab>Prens une verge et attache au bout un filet qui aye ung oeillet<lb/>
courant au bout. Et estant deulx ou trois pour amuser en<lb/>
siflant le <al>lezard</al>, aproche luy du col l'oeillet, et co{mm}e il aura<lb/>
la teste dedans, tire. Le <al>lezard</al> est plus fascheux a prendre à la main<lb/>
que le <al>serpend</al>, &amp; mort sans laisser &amp; sarre co{mm}e une tenaille.</ab>


<ab>Les <al>serpents</al> se peuvent prendre avecq la main, pourveu qu'elle<lb/>
soit couverte d'un gros drap de <m>laine</m>, car les dents du <al>serpent</al><lb/>
demeurent dans le drap &amp; ne le peuvent transpercer co{mm}e ilz feroient<lb/>
bien un linge. Les dangereulx se cognoissent aulx yeulx bleus &amp;<lb/>
azurés. Il ne mordent gueres dans l'eau, ce qu'experimentent<lb/>
les <pro>preneurs d'<al>escrevisses</al></pro>.</ab>
 
<ab>La mixtion du sable est de deulx parties de <m>plastre</m><lb/>
pulverisé &amp; recuit, co{mm}e dict est, &amp; d'une partie de <m>tuile</m> rougie<lb/>
à bon foeu aprés la premiere cuicte &amp; puys subtillem{ent} pulverisée,<lb/>
et de <m>alum de plume</m> la moictié de la <m>brique</m>, sçavoir deulx<lb/>
pleins <tl>creusets</tl> de <m>plastre</m>, un de <m>brique</m> &amp; un demy d'<m>alum de plume</m>.<lb/>
L'<m>alum de plume</m> n'y peult estre trop, car c'est luy qui donne<lb/>
liaison au sable, et pource qu'il ne se brusle point, il faict<lb/>
que le sable soubstient le foeu sans se fendre &amp; crever. Aultre{ment},<lb/>
sans luy, le sable ne soubstiendroict poinct. Ce sable ainsy composé<lb/>
est propre pour tous <m>metaulx</m>, mays si tu le veulx employer<lb/>
pour l'<m>or</m>, il y fault plus d'<m>alum de plume</m> que la composition<lb/>
susdicte, et y mesler du <m>crocum ferri</m>, car c'est cestuy là qui<lb/>
attire l'<m>or</m>.</ab>


<ab> Il fault que tout sable de quoy tu veulx bien gecter soubstienne<lb/>
bien le foeu, c'est à scavoir qu'il soubstienne une grande<lb/>
ignition sans se gaster.</ab>
 
<ab>L'<m>alum de plume</m> est malaisé à piler, et ne passe poinct par<lb/>
le <tl>tamis</tl>. Par ainsy il le fault subtilier sur le <m>mabre</m>.<lb/>
Et celuy, blanc en pouldre, que vendent les <pro>apotiquaires</pro><lb/>
est bon. Il se subtilie mieulx dans le mortier en pilant &amp;<lb/>
trainant le pinon, ainsy tu le rendras fort subtil.</ab>


<ab>Le <m>crocum ferry</m> doibt estre embrasé dans la <tl>fournaise<lb/>
des <pro>verriers</pro></tl> quattre jours.</ab>
</div></root>