<root><page>117r</page> 
<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f239.image</image>


<div>
<id>p117r_a1</id>
<head>Moyen de mouler les <pa>fleur</pa>s et <pa>herbe</pa>s</head>


<ab>Il les fault choisir en leur entiere verdure &amp; vivacité &amp; <del>les mou</del><lb/>
ne les ceuillir pas s'il est possible qu'à l'heure qu'on les vouldra mouler,<lb/>
affin qu'elles ne se fanissent. Ou s'ils te les fault porter de loing,<lb/>
fais leur tremper la queue dans une <tl>bouteille</tl> <add>d'<m>eau</m></add>, ou pour mieulx, de <m>vin</m>.<lb/>
Fais doncq premierement une queue de <m>cire</m> en poincte co{mm}e une quille<lb/>
de grandeur convenable à ce que tu veulx gecter, co{mm}e tu vois au marge<lb/>
cottés A. Pose &amp; pique au pied de ceste petite quille ung bout de<lb/>
fil de <m>fer</m> assez grosset &amp; fort. Et à la poincte d’icelle tu adaptera<lb/>
la queue de ta <pa>fleur</pa> ou de ton <pa>herbe</pa>. Cela faict, poser la propre<lb/>
à part. Et disposes ton <del><tl>moule</tl> de t</del> cercle &amp; contour d'<m>ardille</m> co{mm}e<lb/>
tu as faict pour les <al>serpent</al>s, en forme de <mu>mandorre</mu> <del>ainsy que</del> selon<lb/>
la grandeur de ton <pa>herbe</pa>. Puys prens celle que tu as praeparée<lb/>
pour mouler  co{mm}e nous t'avons enseigné &amp; la trempe &amp; mouille bien<lb/>
curieusement avecq de bonne <m>eau <add>de vye</add></m> avecq un <tl>pinceau</tl>. Puys passe<lb/>
la queue de <m>fer</m> par le bout de la <mu>mandorle</mu> de <m>terre</m>, affin que la<lb/>
quille de <m>cire</m> <del>q</del> ou l'<pa>herbe</pa> est hautée, se joingne au bout de la <mu>mandorle</mu><lb/>
de <m>terre</m>. Et dispose tellement ton <pa>herbe</pa> ainsy couchée qu'elle demeure<lb/>
au milieu de la dicte <mu>mandorre</mu>, sans toucher en aulcun costé affin<lb/>
que l<del>a</del>e sable que tu y gecteras prene esgalle espesseur <del>co{mm}e</del> par<lb/>
tout &amp; <add>excedé</add> soict de deulx bons <ms><bp>doigt</bp></ms>s par tout par dessus l'extremité<lb/>
de <del>telle</del> l'<pa>herbe</pa>. Et ayant bien asseuré la queue de <m>fer</m>, gecte<lb/>
promptement <del>destrempe</del> ton <m>sable destrempé</m>, beaucoup plus cler<lb/>
que pour les <al>serpents</al>, dedans la <mu>mandorle</mu>. Et le plustost sera<lb/>
le meilleur affin que l'<m>eau de vye</m> ne se seiche point. Et adjuste<lb/>
d’y mectre un peu plus d’<m>eau de sel armoniac</m> parmy la commune<lb/>
que tu ne fais pour les <al>serpents</al>. Et quand tu ferois du sable<lb/>
exprés pour les <pa>bouquet</pa>s ou tu meslasses un peu plus d'<m>alum<lb/>
de plume</m>, il ne seroit que meilleur. Ainsy ton <tl>moule</tl> sera tout<lb/>
d'une piece et ne le fauldra poinct desjoindre. Ains le <del>laisse</del><lb/>
separer de l'<m>ardille</m> lors qu'il aura faict prise. Le laisser<lb/>
seicher. Et puys le recuire tant que l'<pa>herbe</pa> soict bruslée. <del>Puys</del><lb/>
Et note que si l'<pa>herbe</pa> que tu veulx gecter a la tige &amp; queue forte,<lb/>
tu la peulx gecter couchée co{mm}e dict à esté. Mais si c'est quelque <add>[illegible]</add><lb/>
foible &amp; delicate, <del>ject</del> plante la debout avecq le pied de <m>cire</m> pource que<lb/>
le sable la <del>gectera</del> relevera toujours en hault esta{n}t fort cler.<lb/>
N'oublie pas d'adapter deulx souspirails avecq deulx petits <tl>bastons</tl>,<lb/>
prenant au pied du gect qui est la poincte de la quille de <m>cire</m>.</ab>


<ab>
<margin>left-top</margin>
Si les <pa>herbe</pa>s sont si delicates<lb/>
qu'elles s'eslevent en hault<lb/>
quand on gecte le <m>sable destrempé</m>,<lb/>
on les peult arrester &amp; contenir avecq du <m>filet</m> passé parmy le cercle du <tl>moule</tl> avecq une <tl>esguille</tl>.</ab>  


<figure>
<id>fig_p117r_1</id>
<link>https://drive.google.com/open?id=0B9-oNrvWdlO5WnpBbm8wN2gyTWs</link>
<margin>left-top</margin>
</figure>


<figure>
<id>fig_p117r_2</id>
<link>https://drive.google.com/open?id=0B9-oNrvWdlO5VURRYzlWOFByNzQ</link>
<margin>left-middle</margin>
</figure>


<ab>
<margin>left-middle</margin>
Tant plus ta<lb/>
<pa>fleur</pa> est subtile, tant plus il<lb/>
fault que le<lb/>
sable soict clair.</ab>
 
<figure>
<id>fig_p117r_3</id>
<link>https://drive.google.com/open?id=0B9-oNrvWdlO5dVB5bzVUWWJuS0U</link>
<margin>left-bottom</margin>
</figure>


<ab>
<margin>left-middle</margin>
<tl>Moule</tl> en noyau</ab>
</div></root>