<root><page>128r</page>
<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f261.image</image>


<div>
<id>p128r_1</id>
<head>Gecter en <m>argent</m> et <m>or</m></head>


<ab>
Voulant fondre, mects tousjours pour ces deulx <m>metaulx</m> un[e]<lb/>
pierrete de <m>borras</m> pulverisé au fonds du crusol et l'<m>or</m> et<lb/>
<m>argent</m> dessus. Cela faict que si le crusol rendoit quelque<lb/>
vapeur ou fumée aigre, il n'empire poinct ces deulx metaulx. Pour<lb/>
l'<m>or</m> principallement cela est bon.</ab>
 
<ab>
Si tu as plusieurs molles à gecter ne les pense pas emplir d'un gect,<lb/>
car le metal seroit froid. Mays ayant bien chauldement gecté<lb/>
&amp; emply l'un, refonds &amp; gecte dans l'aultre.</ab>
 
<ab>
Quand ton moule commance à rougir par dedans <add>le gect</add> <del>&amp; que le gect</del><lb/>
<del>perd sa noirceur</del> <del>Lors mects ton</del> &amp; que regardant dedans il <del>te</del> ne<lb/>
te paroist <del>plus</del> <add>pas un seul point</add> de noirceur, continue à l'entretenir en ceste chaleur.<lb/>
&amp; si besoing est, adjoustes y quelques <m>charbons</m> demy allumés avecq<lb/>
tes molletes. Cependant, <del>com</del> mects <add>dans la forge</add> ton crusol avecq un peu de borras<lb/>
moulu au fonds &amp; l'<m>argent</m> que tu veulx gecter <del>en ta forge</del> <add>soict par dessus</add>. Laisse<lb/>
recuire ton crusol entre les <m>charbons</m> allumés <del>jus</del> <del>sans soufler</del><lb/>
jusques à ce qu'il soict rouge. Car plustost il ne fault pas soufler.<lb/>
Et quant tu soufleras, poulsse d'un mouvem{ent} longuet &amp; continue le<lb/>
souflet, luy donnant une petite secousse en poulssant &amp; une aultre le<lb/>
tirant à toy. En ceste sorte la chaleur se donne plus forte. <del>Com &amp; Ne</del><lb/>
Advise de retirer par foys ton crusol <del>avecq les</del> en hault avecq les<lb/>
mollettes chauldes pour ce qui<del>e</del> <add>s'il</add> estoit posé au droict de la tuelle<lb/>
&amp; que le <del>souflet b</del> <del>vent batist le</del> vent du souflet batist le cruset, il refroidiroit<lb/>
l'<m>argent</m> plustost que l'eschaufer. Fais doncq que les <m>charbons</m> allumés<lb/>
le soubstiennent par dessus la tuelle &amp; prens garde qu'il soit esloigné<lb/>
de trois bons doigts de la muraille de la forge. En ceste sorte il<lb/>
chaufe mieulx. Doncq, quand ton <m>argent</m> commance à fondre, si tu<lb/>
cognois qu'il soit aigre voyant les lopins fendus &amp; crevés, prens<lb/>
la grosseur d'une noisette d'<m>arsenic</m> &amp; deulx foys aultant de <m>tartre<lb/>, crud</m> grossierem{ent} pulverisés, car en ceste sorte ilz y ont plus de pouvoir<lb/>
d'eschaufer. Et gectes en par foys dans le crusol sur l'<m>argent</m> qui  s'en<lb/>
esclarcist. Mays si tu as de ceste croste sublimée sur la matiere<lb/>
metallique, qui semble grain d<m>acier</m> cy devant descripte, prens<lb/>
un peu de ceste la, laissant <figure>#</figure> les aultres &amp; gectes en sur ton <m>argent</m> fondu.</ab>


<ab>
<margin>right-top</margin>
Aulcuns laissent un peu reposer l'<m>argent</m><lb/>
hors du foeu<lb/>
plustost que<lb/>
gecter.</ab>


<ab>
<margin>left-top</margin> 
L'<m>or</m> et l'<m>argent</m> fondus<lb/>
avecq les choses susdictes<lb/>
ne souflent<lb/>
gueres.</ab>


<ab>
<margin>left-top</margin>  
Pour l'<m>or</m><lb/>
il ne fault<lb/>
pas <del>d</del>tant<lb/>
<del>d<m>estain</m></del> de<lb/>
<m>crocum</m> que<lb/>
d'<m>alum de<lb/>
plume</m>.</ab> 


<ab>
<margin>left-middle</margin>  
Les petits<lb/>
moules sont<lb/>
bien tost recuits,<lb/>
mays les grands<lb/>
&amp; petits se doibvent<lb/>
plustost seicher au<lb/>
four car l'humidité<lb/>
du moule par<lb/>
la <del>fo</del> chaleur<lb/>
du four<lb/>
s'attire dehors.<lb/>
Mays l'aspre<lb/>
chaleur des<lb/>
<m>charbons</m> la<lb/>
chasse de l'exterieur<lb/>
par dedans.</ab>


<ab> 
<margin>left-bottom</margin> 
Tout <m>argent</m><lb/>
allié faict chape<lb/>
et tout aultre<lb/>
<m>metal</m> aussy.</ab>


<ab>
<margin>left-bottom</margin> 
L'<m>argent</m> ne veult<lb/>
poinct estre descouvert<lb/>
fondu.</ab>


<ab>
<margin>left-bottom</margin>
<figure>#</figure>
grossierem{ent} pulverisée.</ab>


<ab> 
<margin>bottom</margin>
Loppe d'<m>argent</m> sophistiqué se vitrifie en rouge à cause de l'<m>arsenic</m> &amp; <m>orpiment</m>.</ab>
<cont/>
</div></root>