<root><page>131r</page> 
<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f267.item.r=</image>


<div>
<id>p131r_1</id>
<head>Herbes qui ont malaisées<lb/>
à brusler dans le moule</head>


<ab>Moule les à deux ou trois gects qui, estant recuits, s'ouvre[...]<lb/>
&amp; il te sera plus aisé à retirer le <m>charbon</m> de dedans.</ab>


<ab>
<margin>left-top</margin>
Essay</ab> 


</div>
<div>
<id>p131r_2</id>
<head>L{ett}re et <m>papier</m> moulé</head>


<ab>Escripts de quelque <m>ancre</m> bien gommée ou de quelque couleur<lb/>
qui aye corps et qui ne se d'efface point estant mouillé d’<m>eau<lb/>
de vye</m>. Puys pose ton <m>papier</m> sur la <m>plastre d'ardille</m> &amp; le<lb/>
mouille d’<m>eau de vye,</m> Et gecte d'une part et d'autre.</ab>
 
</div>
<div>
<id>p131r_3</id>
<head>Pour orner des licts mirouers<lb/>
et semblables</head>


<ab>Esbauche sur une <m>ardoise</m> bien unye quelque desseing<lb/>
à demy relief, soict pour adapter sur choses rondes ou<lb/>
plattes. Et l'ayant gecte d’<m>estain,</m> mesle bien <m>tanvre</m>. Tu le<lb/>
peux dorer d’<m>or</m> de feuille &amp; l'adapter où tu voudras. Et<lb/>
remplir les fonds du relief de petits <m>rubis</m> d’<m>orpiment</m><lb/>
&amp; de petits grains de diverses couleurs.</ab>
 
</div>
<div>
<id>p131r_4</id>
<head>Pour bien apprendre un chien</head>


<ab>
Il le faut tenir attaché &amp; quand il fera ce que tu luy<lb/>
comma{n}des, donnes luy, pour te fayre aymer, du <m>fromage</m><lb/>
tenu sous l'aisselle, qui doit estre une mauvaise drogue &amp;<lb/>
pour le maistre, s'il est rousseau, &amp; pour l'aprentis aussy.</ab>


</div>
<div>
<id>p131r_5</id>
<head><m>Cires</m> moulées</head>


<ab>Les figures de <m>cire</m> composée de <m>ceruse</m> et <m>blanc de plomb</m><lb/>
ne sont pas pour brusler &amp; fondre dans un moule où tu veux<lb/>
gecter <m>or</m> et <m>argent,</m> car cela l'aigriroit. Et puys si tu penses<lb/>
retirer telles <m>cires</m> composées de choses provena{n}tes des <m>metaux</m><lb/>
recuisant les moules, tu te tromperois, pource que l'asperité<lb/>
du foeu les faisant bouilloner, la <m>cire</m> s'en va et la composition<lb/>
de <m>ceruse,</m> ou aultre couleur metallique, s'attaque au moule.<lb/>
Et pour ceste raison si tu veux esbaucher quelque chose </ab>


<ab>
<margin>left-bottom</margin>
<figure>+</figure>
Nota
La <m>cire blanche</m><lb/>
est plus delicate<lb/>
que l'aultre &amp; <lb/>
ne laisse point<lb/>
de crasse quand<lb/>
tu veux faire<lb/>
noyau et mouler<lb/>
creux.</ab>


<cont/>
</div></root>