<root><page>134r</page>
<id>p133v_3</id>
<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f273.image</image>




<div>
<cont/>
<id>p133v_3</id>
<ab>
eviter de mectre des poinctes qui ne se doibvent pas mectre, sinon<lb/>
l'eslevem<exp>ent</exp> de la teste aulx plus espés endroits du corps &amp; des<lb/>
simples &amp; delicates au milieu des pieds des <al>lezards</al>, les ongles<lb/>
desquels tu feras entrer dans la plaste d'<m>ardile</m>, affin qu'ilz<lb/>
demeurent asseurés. Quand tu auras fait le premier gect<lb/>
&amp; descouvert le ventre de l'animal n'oublie pas de mectre<lb/>
des <m>tanvres</m> petit<del>es</del> plastes de <m>cire</m> au bout des pattes du <al>lezard</al>.<lb/>
Mays si c'est d'une petite <al>angroisse</al>, couvre legerem<exp>ent</exp> de <m>cire</m> tout le<lb/>
dessoubs du pied, <del>et</del> et <del>cela</del> la <m>cire</m> s'ostant aprés le second gect,<lb/>
il demeure une cavité qui remplist ces petits doigts de <m>metal</m>.<lb/>
&amp; puys on les repare. Advise doncq de bien attacher avecq de<lb/>
la <m>cire</m> les partyes de l'animal qui passent l'une sur l'autre,<lb/>
avecq que le sable destrempé entrant entre deux ne le fasse<lb/>
enlever. <del>Et se</del> Car si cela advenoit le <del>moule se gasteroit</del> plan<lb/>
<del>en premier lie</del> se <del>gasteroit</del> corromproit &amp; ton moule aussy,<lb/>
pour ce qu'il n'auroit pas l'espesseur que tu penserois, &amp; se<lb/>
trouveroit percé &amp; gasté. Et encore que pour obvier à cela<lb/>
tu puisse fayre le moule plus espés. Touteffoys si<del>l</del> cet<lb/>
inconvenient advenoit tu le pourras reparer en ceste sorte.</ab>
</div>
<div>
<id>p134r_1</id>


<head>Pour racoustrer un moule percé</head>


<ab>        
Si l'animal moulé s'enleve en quelque endroit <del>pour navoir</del><lb/>
et se divertist du plant que tu luy as donné, ou pour n'estre<lb/>
pas bien mort, ou pour n'avoir pas esté bien attaché avecq les<lb/>
poinctes de <m>fer</m> ou avecq <m>cire</m> fondue, et qu'il n'ays pas l'espesseur<lb/>
qu'il convient par dehors au droit de l'enlevure, ou soict percé,<lb/>
Plustost qu'oster l'animal de dedans, descouvre s'il te semble<lb/>
la partie foible ou bien l'endroit qui est percé Et fait tout<lb/>
aultour de petits trous tout aultour. Puys fais tremper le<lb/>
dos du moule Et gecte promptem<exp>ent</exp> dessus du <add>mesme</add> sable destrempé<lb/>
qui entrera dans ces pertuis &amp; moulera &amp; s'attaquera à l'aultre.<lb/>
Mays il fauldra bien lutter aprés cet endroit.</ab>
</div>
<div>
<id>p134r_2</id>
  
<head>Sable de <m>crocum</m></head>


<ab>        
On peult bien employer la mixture du <m>crocum ferri</m> aussy bien<lb/>
aulx moules pour l'<m>argent</m> co<exp>mm</exp>e pour <m>or</m> car il les affermist &amp; les<lb/>
garde de fendre &amp; faire baver. Et croy qu'en choses plattes<lb/>
il soustiendroict <del>bien de</del> plusieurs gects. Ce qui toutesfois pour<lb/>
l'<m>or</m> &amp; <m>argent</m> guere ne se pratique.</ab>
 
<ab>        
<margin>left-bottom</margin>
Essaye pour <lb/>
le <m>plomb</m> &amp; <m>estain</m><lb/>
le <m>crocum</m>.</ab>
</div></root>