<root><page>138v</page> 
<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f282.item.r=</image>


<div>
<id>p138v_1</id>
<head><m>Talc</m> meslé aux moules</head>


<ab>J'ay prins de celuy duquel j'avoys tiré l'<m>huile</m>. Je l'ay broyé<lb/>
encores fort subtillem<exp>ent</exp> dans un mortier d'<m>acier</m> avecq<lb/>
un pilon fort grumeleux co<exp>mm</exp>e une lime. Je l'ay rendu fort<lb/>
subtil &amp; en pouldre cottonée &amp; du<corr>v</corr>etteuse Je l'ay meslé<lb/>
avecq le sable &amp; l'ay destrempé ensemble &amp; l'ay gecté en<lb/>
noyau. Il ha moulé tresnet &amp; ne fault point<lb/>
douter qu'il ne tienne au foeu.</ab>


</div>
<div>
<id>p138v_2</id>
<head><m>Or</m> gecté fort tanvre</head>


<ab>Quand promptement les <pro>orfevres</pro> ont affaire de souldure<lb/>
et n'ont pas loisir d'en forger, ilz en fondent d'<m>or</m> et<lb/>
puys le gectent sur un linge ou aultre chose qui soubstiene<lb/>
le foeu. Et soubdain l'aplatissent avecq un marteau ou chose<lb/>
semblable et il se trouve fort tanvre &amp; reçoit mesmes<lb/>
l'impression du linge.</ab>


<ab>L'<m>or</m> fin non alié se peult bien gecter en medaille<lb/>
mays non pas en herbes &amp; <al>lesards</al> &amp; choses fort<lb/>
subtilles s'il n'est allié.</ab>


<ab>Une <pa>pensée</pa> oincte d'<m>huile de froment</m> se peult bien gecter en<lb/>
<m>or</m> allié.</ab>


<ab>Et aultres <pa>foeilles delices</pa>, mays que la branche ne soit<lb/>
pas grande et les foeilles particulierem<exp>ent</exp>, gectées, se peuvent<lb/>
soubder.</ab>q


</div>
<div>
<id>p138v_3</id>
<head><m>Diamants</m> contrefaicts mis en oeuvre</head>


<ab>Donne une legere couche au dedans du chatton de <m>cire noire</m><lb/>
pour esbaucher puys oings ce dedans, ainsy <m>cire</m> <m>d'huile de<lb/>
froment</m> &amp; puys pouldre cela de <m>fumée de lampe</m>, car il ne<lb/>
fault pas que ce tainct aye lustre pour pierres faulces.<lb/>
Cela faict, poses y ta pierre avecq un bout de <m>cire</m><lb/>
puys, avecq une poincte d'<m>acier</m> &amp; un martelet à tatiner, joincts<lb/>
les bords du chatton à la pierre affin que le jour n'y entre point<lb/>
mays garde de frapper la pierre, que se romproit.</ab>
</div></root>