<root><page>140r</page> 
<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f285.image</image>
 
<div>
<cont/>
<id>p139v_1</id>


<ab>pas co{mm}e aultre chose. &amp; pour ceste ocasion, tu peulx gecter à deulx<lb/>
ou trois fois jusques à ce que ton moule soict plain. Or, quand<lb/>
au moule qui est de <m>plastre</m> blanc pulverisé &amp; recuit co{mm}e pour<lb/>
le sable des praecedents, tu le doibs avoyr faict de longue<lb/>
main car il sert plusieurs foys. Mays, plustost que t'en servir,<lb/>
fais le tremper une bonne heure dans l'<m>eau froide</m>, &amp; pour le<lb/>
moings, aultant dans l'<m>eau <add>si</add> chaulde</m> qu'au commancem{ent}, tu n'y puisses<lb/>
tenir le doigt. Et <del>y</del> advise qu'il <add>ne</add> <del>A</del> semboive plus. <del>Ainsi</del> Ains<lb/>
qu'il se demonstre bien mouill&amp; par tout sans que l'<m>eau</m> s'emboive<lb/>
dans luy. Et le sortant clos de l'<m>eau chaulde</m>, gecte ta <m>cire</m><lb/>
en tel estat de chaleur que dict a esté. Et volontiers, le<lb/>
premier ne second gect ne vient gueres bien jusques à ce<lb/>
que le moule soict imbu. Laisse le refroidir plustost que<lb/>
l'ouvrir affin que la chose gectée ne se rompe. Tu cognoist<lb/>
que le gect est bon quand la <m>cire</m> renversée par dehors le<lb/>
moule est tanvre et unie. Souvienne toy de faire force<lb/>
gects tout le long du moule affin que la <m>cire</m> coure mieux<lb/>
ainsy.</ab>




<ab>Fais le premier 
<figure>
<id>fig_p140r_1</id>
<link>https://drive.google.com/open?id=0B9-oNrvWdlO5NFdsdU4tVFgxOTg</link>
</figure> gect large deulx fois plus qu'aulx aultres<lb/>
moules. Et si, au premier gect, ton ouvrage soufle et ne<lb/>
vient pas bien net, c'est tout un, car il faut que tu faces<lb/>
estat que les trois ou quattre premiers ne sont volontiers<lb/>
pas bons. Au premier, tu cognois s'il y a quelques barbes<lb/>
qui gardent de bien despouiller. Et tu les ostes si, d'elle mesmes, elles<lb/>
ne s'ostent aulx deulx ou trois premiers gects. Et tant plus tu gecteras,<lb/>
tant plus tu feras net. Et ton moule te servira plus de cent fois<lb/>
s'il est bien gouverné. Mays, il est bon de le tremper une nuict ou<lb/>
un jour plustost qui gecter affin qu'il soict bien imbu. Le mesme<lb/>
se doibt faire pour les fruicts de <m>sucre</m>. Ceste <m>cire</m> est fort<lb/>
doulce &amp; amiable &amp; pliante co{mm}e <m>cuivre</m>. Et si est forte à cause du<lb/>
<m>soufre</m> qui la rend beaucoup plustost fondante que l'aultre, ainsy<lb/>
que tu en peulx faire preuve sur une ardoise chaulde. Et le <m>soufre</m><lb/>
que tu y auras mis se trouvera à la seconde foys que tu la fondra,<lb/>
craques au fonds. Ayant ainsy passé par la <m>cire</m>, il ne s'enflamme<lb/>
poinct à la chandelle. Et à ceste ocasion, je croy quil gecteroit fort<lb/>
<ill/> la medaille. On se sert de la mesme <m>cire</m> au lieu de vernis pour gra<ill/>.</ab>
 
<ab>
<margin>left-middle</margin>
Quand ton<lb/>
animal est<lb/>
gecté, coupe<lb/>
aveq un tra{n}che<lb/>
plume chault<lb/>
les baves &amp;<lb/>
choses superflues.<lb/>
Et si tu le<lb/>
veulx replier<lb/>
&amp; entourner<lb/>
sur quelque<lb/>
baston ou<lb/>
cierge<lb/>
mects le a<lb/>
ramollir<lb/>
dans<lb/>
l'<m>eau<lb/>
chaulde</m><lb/>
et luy tient en lentourna{n}t.
</ab>


<ab>
<margin>left-middle</margin>
Abas l'eminence<lb/>
des gects affin<lb/>
quilz soient<lb/>
unis &amp; que<lb/>
la <m>cire</m> aye<lb/>
plus de l'<m>argent</m><lb/>
pour courre<lb/>
tout à un coup<lb/>
sans tournoyer<lb/>
par le reply<lb/>
du <al>serpent</al>.</ab>


<cont/>
</div></root>