<root><page>142r</page>
<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f289.image</image>


<div>
<cont/>
<id>p141r_1</id>


<ab>
<margin>top</margin>
Repare avecq trancheplumes, <del>illegible</del>, petites chaples, burins.</ab>


<ab>ne se descouvrent pas tant. Mays pource que l'<al>escrevisse</al><lb/>
est malaisée à brusler &amp; nettoyer, il y fault descouvrir<lb/>
le plus qu'on peult, mesmement les petites jambes jusques au<lb/>
bout, car celles sont malaysées &amp; si, pour n'estre destourner les,<lb/>
il te les falloit tirer, tu pourrois rompre quelque chose<lb/>
du moule. En descouvrant avecq la poincte d'un costeau,<lb/>
tantost d'un burin ou aultre chose propre, nettoye bien<lb/>
curieusement le sable qui sera aulx joinctures, &amp; ailleurs<lb/>
avecq tes petites broisses. Et s'il se desprend quelque<lb/>
chose, attache le avecq <m>cire</m> co{mm}e dict est. Et attache aussy<lb/>
de mesme les cornes. Et fais aussy le gect le long du<lb/>
bout des petites jambes avecq de la <m>cire</m>. Et remplys<lb/>
dicelle les trous qu'auront faict les poinctes de <m>fil de fer</m>.<lb/>
Et tout estant bien net &amp; plus que la moictié descouvert,<lb/>
<m>huile</m> ton moule aprés avoyr trempé le revers<lb/>
dans l'<m>eau</m> &amp; n'oublie pas d'<m>huiler</m> toutes les partyes subtilles<lb/>
qui sont entre les jambes et les petits becs ; puys frotte<lb/>
l'<al>escrevisse</al> d'<m>eau de vye</m>. Et fais ton second gect aya{n}t<lb/>
aplany le premier moule, affin que les crampons se<lb/>
joignent mieulx. Ton moule doibt estre plus large du<lb/>
coste qu'il est emprainct que du dos. N'ouvre pas ton<lb/>
moule apres le second gect, qu'il n'aye este <m>luté</m> &amp; recuit<lb/>
&amp; que ce qui est dedans ne soict bruslé. N'oublie pas de<lb/>
mectre du <m>crocum</m> parmy ton sable quand tu moules<lb/>
l'<al>escrevisse</al>, car il fault fort recuire &amp; le <m>crocum</m> soubstient<lb/>
merveilleusem{ent}. Mouler un <al>chancre</al> &amp; une <al>escrevisse</al>, c'est<lb/>
tout un. Quand tu as descouvert ton <al>escrevisse</al> d'un<lb/>
coste ne differe que le moings que tu pourras pour<lb/>
fayre le second gect, car <del>d</del> les <al>escrevisses</al> se <del>se</del> desseichent.<lb/>
Ce n'est pas tout de bien descouvrir l'<al>escrevisse</al> de sorte<lb/>
que tu voyes toute une moictie, mays advise bien que ton<lb/>
moule, mesmes dans lequel tu descouvres, soict bien en<lb/>
despouillé, car encores que l'<al>escrevisse</al> fust bien<lb/>
bruslée, tu ne <del>despoui</del> pourrois pas ouvrir ton moule<lb/>
sans rompre.</ab>
 




<ab>
<margin>left-top</margin>
Fais leur tout<lb/>
aultour co{mm}e tu<lb/>
vois, un gect de<lb/>
<m>cire</m> &amp; au bout<lb/>
de la queue<lb/>
aussy deulx ou<lb/>
trois d'où tu feras<lb/>
le principal gect.</ab>


<figure>
<id>fig_p142r_1</id>
<link>https://drive.google.com/open?id=0B9-oNrvWdlO5Qkh2MDhvUkFnUW8</link>
<margin>left-middle</margin>
</figure>
 
<ab>
<margin>left-middle</margin>
Fais gect de <m>cire <lb/>
abougie</m> en fil co{mm}e <lb/>
grosse fisselle, tout <lb/>
le long du bout des <lb/>
pates &amp; à l'extremité<lb/>
de la queue. S'il<lb/>
y a aussy quelque<lb/>
bout de patte ou<lb/>
aultre partie qui<lb/>
soyt esloignée du<lb/>
rang des aultres <lb/>
ou eslevée en hault<lb/>
ou plyée toute<lb/>
seule, donne luy un<lb/>
gect de <m>cire</m> qui<lb/>
de son extremité<lb/>
faille joindre ou au<lb/>
corps ou à l'une des<lb/>
grosses pates ou à<lb/>
quelque aultre endroit qui recoine force <m>metal</m>.</ab>


<ab>
<margin>left-bottom</margin>
Ayant descouvert,<lb/>
attache &amp; asseure<lb/>
avecq de la <m>cire</m><lb/>
les deulx petites<lb/>
cornes barbues<lb/>
de l'<al>escrevisse</al><lb/>
&amp; toute aultre<lb/>
chose qui ne<lb/>
sera poinct en<lb/>
<del>despoui</del> asseuré.</ab>
</div></root>