<root><page>144r</page>
<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f293.image</image>


<div>
<id>p144r_1</id>
<head><al>Tortues</al></head>
 
<ab><al>Celles d’eau</al> sont plus belles &amp; aisées à mouler, <del>que celles</del><lb/>
estant plus plattes &amp; ayant la teste &amp; queue plus longues<lb/> 
<del>q</del> et les pattes plus droictes &amp; mieulx en despouille que <al>celles<lb/>
de garrigue</al>, qui sont maigres, ridées &amp; fort enfoncées<lb/>
dans leurs coquille. Qui ont aussy le dessus de la<lb/>
coquille plus rond &amp; touteffois plus estroit <del>v</del> par les bords<lb/>
que vers le milieu, qui est cause que leur coquille de dessus<lb/>
ne se peult pas bonnem{ent} mouler en une piece, co{mm}e celles <al>d’eau</al>.<lb/>
<del>Doncq</del> Par ainsy, tu mouleras leur coquille de dessus<lb/>
de deulx pieces, celles de bas de deulx ou trois ou quattre,<lb/>
selon l'exigence. Mays, note que si tu veulx despouiller ta<lb/>
<al>tortue</al> du moule sans la brusler, qu'il la fault ainsy<lb/>
mouler de plusieurs pieces. Mays, si tu la veulx faire <del>p</del><lb/>
brusler dedans, tu pourras mouler la coquille de dessus<lb/>
d'une seule piece. Doncques pour mectre la main à l'oeuvre,<lb/>
aprés que tu l'auras faicte entierem{ent} mourir dans le <m>vinaigre</m><lb/>
&amp; <m>urine</m> co{mm}e dict est, laisse la bien seicher. Et la nettoye<lb/>
bien avecq tes <tl>sayes</tl>. Aprés <del>pas</del>, ayes ta platine d'<m>ardille</m><lb/>
et la pose dessus et acache la un peu, affin que la coquille<lb/>
de dessoubs s'y encoche, luy ayant neantmoins faict plus tost le<lb/>
plant de la teste avec une <tl>poincte</tl> fortete, co{mm}e des aultres animaulx,<lb/>
la luy faisant tenir haulte par le moyen de <del>un</del> quelque peu<lb/>
d'<m>ardille</m> fresche que tu adapteras par dessoubs. Estire ladicte<lb/>
teste &amp; pattes avecq tes petites <tl>pinsettes</tl>. La teste disposée, pose<lb/>
dextrement <del>d</del> un <m>grain de mil jaulne</m> dans chascun oeil avecq les<lb/>
<tl>pinsettes</tl>, pource que aussytost qu'elles sont mortes les yeulx sont<lb/>
crevés et purulents. Aultant en peulx tu faire à tous aultres<lb/>
animalets avecq de la <m>graine de grand passevelours</m>, du petit, et la<lb/>
<m>graine de chou navette</m>, &amp;{c.}. Ce faict, tu disposeras les pates, les<lb/>
asseurant avecq des <tl>poinctes de <m>fer</m></tl> et puys, avecq de l'<m>ardille</m><lb/>
bouche tout le vuyde d'aultour la <al>tortue</al>, c'est à sçavoir ce qui est<lb/> 
entre les deulx coquilles, affin que le sable y entrant n'empesche<lb/>
de despouiller. Et pource que les pattes doibvent estre plus<lb/>
basses que la coquille <del>s</del> d<del>e</del>u <del>de</del> ventre, fais une petite fossette<lb/>
dans la platine d'<m>ardille</m> pour les y adapter. Ta <al>tortue</al>
<cont/>
</ab>


<ab><margin>left-top</margin>
Quand elles<lb/>
sont mieulx<lb/>
mortifiées &amp;<lb/>
reposées deulx<lb/>
ou trois jours,<lb/>
elles se plient<lb/>
et manient<lb/>
mieulx.</ab>


<figure>
<id>fig_p144r_1</id>
<link>https://drive.google.com/open?id=0B9-oNrvWdlO5emg1MXZLREtSRk0</link>
<margin>left-middle</margin>
</figure>


<man>
<margin>left-bottom</margin>
yeulx<lb/>
danimaulx<lb/>
de mon<lb/>
invention</man>


<figure>
<id>fig_p144r_2</id>
<link>https://drive.google.com/open?id=0B9-oNrvWdlO5ZkN6Y3ZTM1pKRG8</link>
<margin>left-bottom</margin>
</figure>
</div></root>