<root><page>145r</page>
<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f295.image</image>




<div>
 <id>p145r_1</id>
<head>Gecter en trois chassis</head>


<ab>On gecte en trois chassis des mortiers de <m>bronze</m> &amp; choses<lb/>
semblables, qui sont bien en despouille, sçavoir le cors <lb/>
du mortier dans l’un <del>les deulx chassis</del> <add>le noyau dans l’aultre</add> et le <add>cul du mortier</add> <del>noyau</del> dans l<del>au{tre}</del>e tiers,<lb/><del>
</del>pource que aultrement la mouleure qui y est<lb/>
ne seroit pas en despouille.</ab>
 
<ab>
<man><margin>left-top</margin><la>Inquire</la>
<figure>
<id>fig_p145r_1</id>
<link>https://drive.google.com/open?id=0B9-oNrvWdlO5MXRaSldvRzY2UTg</link>
</figure>
A</man></ab>
</div>


<div>
<id>p145r_2</id>


<head><m>Os de <al>seiche</al></m></head>


<ab>Il n'y fault gecter l'<m>estain</m> ne <m>plomb</m> trop chault car il brusleroit<lb/>
l'<m>os</m> &amp; viendroict grumeleus. Et pour sçavoir quand il sera en bonne<lb/>
chaleur, trempe dedans un petit <m>papier</m> retors. S'il le noircist<lb/>
sans l'allumer, il est en bonne chaleur. Mays s'il le brusle &amp; y mect<lb/>
le foeu, il est trop chault. L'<m>or</m> &amp; l'<m>argent</m> s'y peuvent bien gecter,<lb/>
mays jamays il ne vient bien net. Pour bien mouler quelque<lb/>
chose delicate, il ne fault pas que l'<m>os</m> soit si sec <del>Si</del>, car il est<lb/>
brusc &amp; ne despoille pas net &amp; s'esmie &amp; s'escaille. Touteffois, plus[tost]<lb/>
qu'y gecter, <al>seiche</al> les; &amp; principallem{ent} pour l'<m>or</m>, qui ne veult point<lb/>
d'humidité. Tu cognoistras qu'ilz sont assés secs quand, aprés<lb/>
avoir un peu aproché du foeu le dedans &amp; empraincte d'iceulx, ilz<lb/>
crient &amp; petillent estant aproché de l'<tl><bp>oreille</bp></tl>. Lors joins les &amp; <m>lu[te]</m><lb/>
les joinctures d'un peu d'<m>ardille</m> &amp; fais la legerem{ent} seicher au<lb/>
foeu, &amp; gecte &amp; puys branle le <tl>moule</tl> ou gratte sur la rude<lb/>
escaille &amp; laisse refroidir plustost qu'ouvrir. Communem{ent} on coupe<lb/>
l'<m>os</m> par le milieu, et la partie la plus mousse et qui n'ha<lb/>
pas des demy cercles <figure/> est la plus delicate et plus unye<lb/>
pour mouler, &amp; par ainsy on y empraint tousjours le princ[ipal],<lb/>
l'aultre est escaillée par dedans co{mm}e elle demonstre par dehors.<lb/>
Ainsy on ne s'en ayde poinct en choses delicates qui se moule[nt]<lb/>
en deulx endroicts. On unist &amp; aplatist ces deulx moictiés sur<lb/>
quelque bois uny, puys on ratisse du <m>charbon</m> dessus pour<lb/>
le fayre bien despouiller. Et pour fayre courre esgallem{ent}<lb/>
le <m>charbon</m> par tout, on frappe sur le costé de la <tl><bp>main</bp></tl> qui tie[nt]<lb/>
la moictié de l'<m>os</m>. Estant touts deulx charbonnés, on prend le<lb/>
principal <m>os</m> qui est praeparé &amp; arrondy par les costés, et<lb/>
ayant posé la medaille dessus, on la serre et presse bien fort.</ab>


<cont/>
</div></root>