<root><page>147r</page>
<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f299.image</image>


<div>
<cont/>
<id>p146v_1</id>


<ab>Advise bien de fayre un bort de <m>cire</m> fondue avecq le <m>fer</m><lb/>
chault tout aultour du bort de la coquille haulte qui est vers<lb/>
la <bp>queue</bp>, affin de fayre mieulx le gect. Et faicts que deulx<lb/>
petits cordons de la mesme <m>cire</m> <del>r</del> respondent du bout de la<lb/>
coquille du <bp>ventre</bp> audict bort de <m>cire</m> qui est aultour de la coquille<lb/>
de l<bp>'eschine</bp>, et que la <del>tortue de</del> <bp>queue</bp> de la <al>tortue</al> demeure entre<lb/>
ces deulx cordons. C'est pour faire le gect mieulx. Cela<lb/>
faict, <m>huile</m> ton <tl>moule</tl> et ce qui paroistra de la coquille. Mects<lb/>
le <tl>cercle</tl> aultour &amp; gecte avecq <m>eau</m> chaulde co{mm}e devant, y<lb/>
observant ce que tu as observé. Fays de mesme pour mouler<lb/>
la troisiesme partye, qui est la <bp>queue</bp>. Et ayant faict prise,<lb/>
<del>Tu</del><del>Despouille ton <tl>moule</tl></del> Oste le contour d'<m>ardille</m>, nettoye<lb/>
ton <tl>moule</tl>, &amp; unis le &amp; l'aplanis de tous costés avecq un<lb/>
<tl>costeau</tl> co{mm}e les aultres <tl>molles</tl>. Trempe le dans l'<m>eau</m><lb/>
legerement, puys essaye de le despouiller. Communem{ent} on<lb/>
Commance <del>ment</del>  par l<del>e</del>a <del>dos</del> coquille du dos <del>c’est</del>, c'est à dire<lb/>
le <tl>molle</tl> de dessus, qui est de deulx moictiés, et cestuy là<lb/>
est plus facile à despouiller. L'aultre suict aprés, mays<lb/>
à cause qu'il est voisin des <bp>espaules</bp> de la <al>tortue</al>, qui sont<lb/>
profondement enfoncées, il est quelque fois malaisé.<lb/>
Par ainsy, en crollant &amp; tirant le <tl>molle</tl> doulcement, advise<lb/>
de tiré celuy qui se presentera le plus facille, car il les<lb/>
fault despouiller l'un apres l'aultre. Le plus malaisé<lb/>
de tous est celuy qui moule l<del>e</del>a <del>de</del> <bp>gorge</bp>, le dessoubs des<lb/>
<bp>pattes</bp> &amp; ces creuses <bp>espaulieres</bp>, qui sont de si mauvaise<lb/>
despouille que si tu n'y pourvois, remplissant de <m>cire</m><lb/>
plustost que mouler ce qui ne sera point en despouille,<lb/>
il sera malaisé que tu en retires tes pieces sans rompre<lb/>
quelque chose. Mays si cela t'advient, encores y a il<lb/>
remede, pourveu que tu gardes <del>pi</del> bien les pieces rompues.<lb/> 
Car tu les peulx rassembler avecq des poinctes de <m>fer</m> assés<lb/>
fortettes &amp; remplir la fente ou default qui y pourra estre<lb/>
avecq <m>cire</m> fondue &amp; le <m>fer</m> chault, co{mm}e des aultres, affin que<lb/> 
le noyau pour mouler creulx se fasse mieulx. Aprés<lb/>
Va au second foeillet</ab>


 
<ab><margin>left-bottom</margin> 
Pour eviter<lb/>
de rompre en<lb/>
despouillant,<lb/>
advise de bien<lb/>
descouvrir<lb/>
jusques à ce<lb/>
qui peult tenir.</ab>


<cont/>
</div></root>