<root><page>151r</page>
<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f307.image</image>


<div>
<cont/>
<id>p150v_1</id>


<ab>la <m>cire blanche</m> dequoy tu as composé ta <m>cire noire</m><lb/>
soufrée ha si peu de substance, co<exp>mm</exp>e estant seiche et<lb/>
purifiée, qu'elle ne laisse rien dedans, et coule fort<lb/>
doulcem<exp>ent</exp>. Quand au <m>charbon</m> qui est meslé, s'il en demeure,<lb/>
il se brusle &amp; reduict en cendre &amp; se vuide aprés en<lb/>
souflant par le gect. Tu pourrois bien ouvrir ton<lb/>
<tl>moule</tl> aprés que la <m>cire</m> est fondue, s'il n'y ha<lb/>
quelque chose fantasque qui se puisse rompre, co<exp>mm</exp>e quelque piece<lb/>
raportée ou semblables. Aprés avoyr couvert les <tl>crampons</tl><lb/>
du <m>luth</m> de ton sable, &amp; avoyr couvert tout le <tl>moule</tl>, donne<lb/>
luy par dessus une couche de <m>luth</m> commun, &amp; puys saulpoudre<lb/>
cela de <m>brique</m> pilée affin que tu le puisses mieulx manier.<lb/>
Laisse seicher lentement le <m>luth</m>, plustost que luy donner<lb/>
foeu, qui fasse fondre la <m>cire</m>. La <m>cire</m> estant sortie par le<lb/>
gect, ce qui en demeurera avecq le <m>charbon</m> se bruslera.<lb/>
Estant recuit la premiere fois, luth le de nouveau<lb/>
à cause que volontiers<lb/>
le <m>plastre</m>, n'estant pas bon, aura faict retirer le <tl>molle</tl> et<lb/>
se trouvera aulx joinctures entrouvert, qui pourra faire de<lb/>
grosses baves. Et pour la seconde fois il ne le fault<lb/>
pas recuire si tu ne veulx gecter qu'en <m>plomb</m> ou <m>estain</m>, ains<lb/>
seulement faire que le <m>luth</m> soict bien sec &amp; le <tl>moule</tl><lb/>
mediocrem<exp>ent</exp> chault. Pour ces <al>tortue</al>s qui ont grand volume<lb/>
&amp; asses d’espesseur, il est mieulx de gecter<lb/>
l'aliage de moictié <m>plomb</m> &amp; moictié <m>estain</m>, mesmem<exp>ent</exp><lb/>
en choses creuses. Car si tu n'as à gecter choses fort tanvre<lb/>
&amp; fort foibles co<exp>mm</exp>e fleurs, fie toy plustost en l'abondance du<lb/>
<m>plomb</m> que de l'<m>estain</m>, qui soufle estant gecté un peu espés,<lb/>
&amp; faict volontiers quelque default auprés du gects.<lb/> 
M<exp>aistr</exp>e <pn>Alexandre</pn> dict ne s'estre jamays trompé avecq moictié<lb/>
<m>estain</m> &amp; moictié <m>plomb</m> pour choses de poix &amp; d'espesseur<lb/>
du dos de <tl>costeau</tl>. S'il y ha du <m>crocum</m>, les joinctures ne<lb/>
paressent gueres &amp; par consequent les baves sont fort petites<lb/>
&amp; tanvres. Tu peulx reparer, &amp; par le trou du ventre tirer<lb/>
la terre du noyau, le laissant long temps tremper.</ab>
 
<ab><margin>left-top</margin>
Quand tu as<lb/>
gecté ta <m>cire<lb/>
noire</m> dans le<lb/>
<tl>moule</tl>, &amp; quand<lb/>
elle sera bien<lb/>
froide, il te<lb/>
fault ouvrir par<lb/>
moictié ton <tl>moule</tl><lb/>
pour faire le<lb/>
gect. Et si la<lb/>
figure de <m>cire<lb/>
noire</m> se rompt,<lb/>
il n'y ha point<lb/>
de danger, car elle<lb/>
se peult tousjours<lb/>
radapter avecq<lb/>
la poincte de <m>fer</m><lb/>
chault.<lb/>
Ou bien si les<lb/>
pieces ne sont<lb/>
point separés<lb/>
du <tl>moule</tl>,<lb/>
elles se rencontrent<lb/> 
&amp; se joignent co<exp>mm</exp>e<lb/> 
au paravant, en<lb/> 
joignant &amp; serrant<lb/>
bien les deulx moictiés du<lb/>
<tl>moule</tl>. Quand<lb/>
la figure est<lb/> 
grande, il fault<lb/>
croiser dedans<lb/>
plus de <tl>fils de<lb/>
<m>fer</m></tl> pour soubstenir<lb/>
le noyau.
<figure>
<id>fig_p151r_1</id>
<link>https://drive.google.com/open?id=0B9-oNrvWdlO5dEhadHEzVWlxejg</link>
</figure>
</ab>
 
<ab><margin>left-bottom</margin>
<figure>A</figure> qu'en <m>plomb</m> ou<lb/>
<m>estain</m>. Il fault<lb/>
touteffois rougir<lb/>
presque aultant le<lb/>
<tl>moule</tl>, co<exp>mm</exp>e s'il y avoit<lb/>
dedans quelque<lb/>
<al>anima</al>l à brusler,<lb/>
affin que la <m>cire</m> se fonde bien &amp; ne laisse rien dedans, &amp; s'escoule toutes, tena<exp>n</exp>t le <tl>moule</tl> panché vers<lb/>
le gect en le recuisant. Et co<exp>mm</exp>e le <tl>moule</tl> sera recuit, laisse le refroidir doulcem<exp>ent</exp> puys soufle dedans,<lb/>
et attire vers toy en supant affin que la cendre de la <m>cire</m> sorte. Fais cela avecq un <tl>souflets</tl>.</ab>


<cont/>
</div></root>