<root><page>151v</page>
<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f308.image</image>


<div>
<cont/>
<id>p150v_1</id>
<ab>Touteffoys ne l'oste pas que tu n'ayes du tout reparé la<lb/> 
<al>tortue</al>, car ceste <m>terre</m> te servira de <m>ciment</m> s'il te fault enfoncer<lb/>
quelque chose ou reparer avecq le <tl>ciselet</tl>. S'il y a des<lb/>
baves aulx joinctures du <tl>molle</tl>, tu les osteras ou avecq le <tl>burin</tl><lb/>
apellé <tl>chaple</tl>, ou un <tl>trancheplume</tl> bien tranchant, ou avecq<lb/> 
une <tl>lime</tl> petite &amp; puys avecq le <tl>ciselet</tl>. Ayant tousjours<lb/>
pour mieulx faire le naturel devant toy. Tu peulx friser<lb/> 
sur une <tl>lime</tl> la pointe d'un <tl>ciselet</tl> qui ne soict poinct trampé,<lb/>
pour faire quelque chose grumeleuse. Pour ces<lb/>
<al>tortues</al> &amp; choses creuses qui presuposent estre assés<lb/>
grandes, gecte ta ligue d'une moictié de <m>plomb</m> &amp; d'une<lb/>
moictié d'<m>estain</m> fin. Il y a plus d'affayre à mouler<lb/>
une <al>tortue</al> qu'a douze <tl>moules</tl> de <pa>fleurs</pa>. S'il y a du <m>crocum</m><lb/>
dans ton sable, il n'y aura point de baves &amp; si par cas fortuit<lb/>
il en y a quelques unes aulx costés, celles seront plus tanvres<lb/>
que <m>papier</m>, pourveu que ton <tl>moule</tl> soict bien serré d'une <tl>presse</tl>.<lb/>
Et pour faire les escailles des <al>tortues</al> ou aultres <al>animaulx</al>,<lb/>
tu peulx faire des petits <tl>ciselets</tl> en forme de porte piece<lb/> 
ronde, aultres en facon d'une <tl>gouge</tl> ou d'une escaille de <al>serpent</al><lb/>
&amp; <al>lesard</al>, et d'aultres sur une <tl>lime</tl> pour faire les friseures<lb/>
&amp; grommeleures. Les <al>tortues</al> qui ne se moulent poinct<lb/>
creuses n'ont pas tant d'affaire, car elles se moulent en<lb/>
deulx pieces, pour les reparer avecq les <tl>ciselets</tl> de petites<lb/>
portes pieces, de petites <tl>couges</tl>, &amp; des <tl>ciselets</tl> cranés.
<figure>
<id>fig_p151v_1</id>
<link>https://drive.google.com/open?id=0B9-oNrvWdlO5bk1US2QxRTVwa2s</link>
<margin>left-middle</margin>
</figure>
</ab>
</div>


<div>
<id>p151v_1</id>
<head><m>Huile de froment</m></head>
<ab>Il fault le faire entre deulx <tl>lames</tl> de <m>fer</m> bien vuide,<lb/>
mesmem<exp>ent</exp> celle de bas sur laquelle, qui sera en pante, tu mectras<lb/>
du <m>froment</m> bien esgal &amp; uny. Et puys poseras dessus l'aultre<lb/>
toute rouge, &amp; la presseras jusque a ce que tu voyes bien<lb/>
desgouter l<m>huile noire</m>. Retire cela tant que tu en ayes<lb/>
assés. Cest <m>huile</m> est incontinent sec. Il dore les choses argentées<lb/>
&amp; v<corr>e</corr>rnies, augmente la couleur des choses dorées, sert de <m>vernis</m><lb/>
sur le <m>fer</m> pour aprés y graver, pour vernir en tane des gardes<lb/>
d'espés. Et pourroit bien servir aulx <pro>faiseurs de cuir doré</pro>.</ab>


<ab><margin>left-bottom</margin>
Il en fault user<lb/>
co<exp>mm</exp>e il est recen<corr>men</corr>t<lb/>
faict. Et pour les choses à<lb/>
mouler, il ne veult pas estre si<lb/>
espés que pour le tainct.</ab>
 
<ab><margin>left-bottom</margin>
Il n'est pas<lb/>
pour en <m>oindre</m><lb/>
les <al>animaulx</al> à<lb/>
poil, car il est<lb/>
trop fort &amp;<lb/>
roide. Mays<lb/>
bien pour en<lb/>
donner un trait<lb/>
à un pied de petit<lb/>
<al>animal</al>, co<exp>mm</exp>e <al>mouche</al> &amp; semblables. Il est aussy excellent pour le taint des <m>pierres</m><lb/>
blanches <ill/>.</ab>
</div></root>