<root><page>153r</page>
<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f311.image</image>


<div>
<id>p153r_1</id>
<head>Mouler en cave pour cachets<lb/> 
ou aultre</head>


<ab>Esbauche premierem{ent} ta figure en <m>cire</m> sur un <m>verre</m> ou<lb/>
<m>ardoise</m> unie. Aprés, moule la avecq n{ot}re sable susdit,<lb/>
ayant premierem{ent} <m>oincté</m> legerem{ent} d'<m>huile</m>, co{mm}e tu sçais &amp; puys<lb/> frottée d'<m>eau de vye</m>, et destrempant ton sable<lb/>
d'<m>eau</m> chaulde. Ayant le cave, gecte le en <m>plomb</m> allié<lb/>
en la forme que les aultres figures que tu fais bien<lb/>
nettes. Touteffois s'il n'est bien nettem{ent} du tout venu<lb/>
repare le. Et puys, <add>moule avecq de</add> la <m>cire</m> sur le relief<lb/>
de <m>plomb</m>, &amp; tu auras un cave fort net dans la <m>cire</m>,<lb/>
qui vient tres net sur le <m>plomb</m>. Aprés, dans le cave<lb/>
de <m>cire</m> gecte ton sable destrempé qui te fera un<lb/>
relief, sur lequel tu gecteras ton cave d'<m>argent</m> ou d'aultre<lb/>
<m>metal</m> pour cachet. Mays note qu'il ne fault pas faire<lb/>
ton cave avecq <m>cire</m> fondue, ains seulement eschaufée<lb/>
dans de l'<m>eau</m> chaulde, ou pour mieulx dans de l'<m>urine</m><lb/>
chaulde. Ou bien, si tu as un relief d'<m>or</m> ou d'<m>argent</m>, ou<lb/>
aultre <m>metal</m> bien net &amp; reparé, emprains dessus<lb/>
ton cave de <m>cire</m>, &amp; puys dans iceluy gecte ton sable, qui<lb/>
viendra de relief sur lequel aprés tu gecteras ton<lb/>
cave pour cachet ou aultre ouvrage. Tu pourrois<lb/>
bien gecter un cave sur le principal de relief de <m>metal</m>,<lb/>
&amp; mesme de <m>plomb</m> &amp; <m>estain</m>, qui ne fera point fondre le<lb/>
principal s'il est avecq un <tl>pinceau</tl> legerem{ent} <m>oint</m> de <m>croye</m><lb/>
broyée, ou enfumé de <m>fumée de chandelle</m> ou de <m>glaire<lb/>
d'oeuf</m> sechée.</ab>
 
<ab><margin>left-top</margin>
Quand tu as<lb/>
empraint ton<lb/>
cachet en <m>cire</m>,<lb/>
moule en noyau<lb/>
ceste piece de<lb/>
<m>cire</m> qui est cave,<lb/>
co{mm}e ton cachet, &amp;<lb/> 
ton noyau le<lb/>
rendra moulé<lb/>
semblable<lb/> 
l'emprainte &amp;<lb/> 
au cachet.</ab>


 
<ab><margin>left-middle</margin>
Il fault que ta<lb/>
<m>cire</m> soict meslée<lb/>
de quelque<lb/>
couleur qui n'aye<lb/>
gueres de corps,<lb/>
affin que tu voit<lb/>
mieulx l'emprainte.<lb/>
La <m>fumée de lampe</m><lb/>
ou <m>noir à noircir</m><lb/>
y est bon. La<lb/>
<m>cire blanche</m><lb/> 
pour cet effect<lb/>
est meilleure.</ab>
</div>




<div>
<id>p153r_2</id>
<head>Donner telle espesseur à une<lb/> 
medaille que tu vouldras</head>


<ab>Ayant gecté ton premier <tl>moule</tl>, mesle du <m>crocum</m> ou <m>escaille<lb/>
de fer</m> fort broyée pour l'affermir. Et ayant faict<lb/>
prise &amp; rendu ton cave fort net, ayes de la pate de fine</ab>
<cont/>
</div></root>