<root><page>154v</page>
<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f314.image</image>


<div>
<id>p154v_1</id>
<head><m>Letton</m></head>


<ab>Il est fort fantasque à gecter. Il veult estre<lb/>
gecté fort chault. Et pour mieulx en venir à bout,<lb/>
gecte dessus du <m>sel armoniac</m> pour l’esclarcir. Allie<lb/>
le aussy d’un peu de <m>cuivre rouge</m> et co{mm}e tu vouldras,<lb/>
gecter un peu d’<m>estain</m> pour le faire mieulx courre.<lb/>
Il laisse tousjours une queue co{mm}e de <m>verre</m> fondu.<lb/>
Il ne demande pas si long gect que les aultres.</ab>
 </div>


<div>
<id>p154v_2</id>
<head>Mouler</head>


<ab>Il n’est que bon qu’il soict un peu amorty par dehors<lb/>
&amp; soict neantmoins rouge par dedans. Car quand<lb/>
il sort du foeu, l’air &amp; vehemente exhalation de<lb/>
foeu, ne reçoit pas si bien le gect.</ab>
</div>


<div>
<id>p154v_3</id>
<head>Gect d’<m>argent</m></head>


<ab>L’<m>argent</m> veult bien le gect longuet. À l’<m>or</m> n’importe.<lb/>
L’<m>argent</m> en soubdant endure l’<m>eau</m> qu’on gecte dessus. Mays l’<m>or</m> saulteroit,<lb/>
&amp; <del>veult que</del> à ceste cause on jecte de <del>la soubdure</del> son sur la <m>soubdure</m>.</ab>
 
<ab><margin>left-middle</margin>
Laisse bien refroidir le<lb/>
<tl>moule</tl> aprés le gect, plustost<lb/>
que l’ouvrir.</ab>
</div>


<div>
<id>p154v_4</id>
<head>Renforcer les <pa>fleurs</pa> et<lb/>
choses delicates</head>


<ab>Pour <pa>fleurs</pa> &amp; <del>choses delicates</del> &amp; <pa>herbages</pa> on n’use<lb/>
poinct d’<m>huile de froment</m>. Ains de <m>beurre</m> fondu duquel<lb/>
on donne une couche <figure>#</figure> avecq un petit <tl>pinceau</tl> legere au derriere des <pa>foeuilles</pa> de<lb/>
<pa>fleur de roses</pa>, &amp; de la <pa>pensee</pa>, &amp; aultres <pa>fleurs</pa> qui en<lb/>
ont besoing. Mais on renforce les <del>fl</del> petits pieds de <al>mouche</al><lb/>
&amp; d’aultres petits <al>animales</al> d’<m>huile de froment</m> pour les<lb/>
fortifier &amp; faire soubstenir.</ab>
 </div>


<div>
<id>p154v_5</id>
<head><pa>Fraises</pa></head>


<ab>Les <pa>foeuiles</pa> se moulent à part &amp; puys se raportent<lb/>
avecq souldure. Et pource que les <pa>fruict des fraises</pa><lb/>
se gecte massif, &amp; que par ce moyen il est poisant et que<lb/>
la queue d’<m>estain</m> qui est deliée ne les pourroit pas<lb/>
soubstenir sans se rompre bien tost. On faict les queues<lb/>
de <tl>fil de <m>letton</m></tl> &amp; puys on les soulde &amp; raporte.</ab>
</div></root>