<root><page>155r</page> 
<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f315.item.r=</image>




<div>
<id>p155r_1</id>
<head>Mouler une <pa>rose</pa></head>


<ab>Pource que les branchetes du <pa>rosier</pa> qui sont aultour de<lb/> 
la <pa>fleur</pa> sont quelques fois fort dilatées &amp; feroient<lb/>
un trop grand <tl>moule</tl>, on les faict et moule à part, et la <pa>rose</pa><lb/>
&amp; quelques <pa>boutons</pa> à part. Et puys on raporte<lb/>
avecq souldure les branchettes &amp; <pa>foeuilles de rosier</pa> à la<lb/>
queue de la <pa>rose</pa>, à laquelle on laisse expressem<exp>ent</exp> de<lb/>
petits bouts des branchettes. Mect la <pa>foeuille</pa> ou <pa>rose</pa><lb/>
le plus bas que tu pourras dans le <tl>moule</tl> pource que le sable<lb/>
la releve tousjours. Tu peulx aussy mouler plusieurs<lb/>
<pa>foeuilles</pa> ensemble estant disposées l'une sur l'aultre, les<lb/>
distingant avecq les filets co<exp>mm</exp>e dict est. Et pour le regard<lb/>
de la <pa>rose</pa> tu peulx donner une legere couche de <m>beurre</m> fondu<lb/>
au dos de la <pa>foeuille</pa>, aulx premieres <pa>foeilles</pa> de dehors non à celles de dedans, pour l'affermir &amp; luy donner force de<lb/>
soubstenir, affin que le sable destrempé ne les dilate &amp; escarte plus qu'il ne fault. Tu peulx bien mouler aussy les <pa>foeuilles<lb/>
des rosiers</pa>, <pa>fraisiers</pa> &amp; semblables, qui sont plates<lb/>
&amp; qui se peuvent aplatir sans les gaster. A deulx gects,<lb/>
pour ouvrir ton <tl>moule</tl> quand il est recuit &amp; le nettoyer<lb/>
de la cendre et faire des souspirails &amp;<lb/>
plusieurs gects. Et ceste voye est la plus facille,<lb/>
mays l'aultre se peult faire aussy. Et avecq de petits<lb/>
filons de <m>cire</m> adaptés &amp; joincts de <pa>foeuille</pa> à <pa>foeuillle</pa>,<lb/>
tu peulx fayre des gects. Mesmes tu peulx faire<lb/>
despuys le dos de la premiere <pa>foeuille</pa> un filon de <m>cire</m>,<lb/>
qui se raportera au gect. Tout cela facilite le gect.<lb/>
Le principal est de laisser bien froidir les<lb/>
<tl>moules</tl> recuits, plustost que les nettoyer &amp; soufler dedans<lb/>
pour faire sortir la <m>cire</m>, pource que quand le <tl>moule</tl> est<lb/>
chault la cendre se tient co<exp>mm</exp>e attachée. Mays quand il<lb/>
est froid elle s'esperd et sort avecq le vent ou quand<lb/>
on retire l'alheine à soy par le petit pertuis.</ab> 
 
<figure>
<id>fig_p155r_1</id>
<link>https://drive.google.com/open?id=0B9-oNrvWdlO5b3lFZ18wbGducEk</link>
<margin>left-top</margin>
</figure>


<ab>
<margin>left-middle</margin>
Tu peulx bien<lb/>
donner un peu<lb/>
d'espesseur au<lb/>
bout des <pa>tiges</pa><lb/>
qui soubstiennent<lb/>
les <pa>foeuilles</pa>, les<lb/>
<m>oignant</m> legerem<exp>ent</exp><lb/>
par dessoubs de<lb/>
<m>beurre</m> fondu,<lb/>
pource que les<lb/>
<pa>foeuilles</pa> sont<lb/>
grandes &amp; poisent<lb/>
et la <pa>tige</pa><lb/>
de <m>plomb</m> &amp;<lb/>
<m>estain</m> n'auroit<lb/>
pas assez de<lb/>
force.</ab>


<ab>
<margin>left-bottom</margin>
Je serois d'advis<lb/>
de mouler la<lb/>
<pa>rose</pa> seule avecq<lb/>
un peu de queue<lb/>
prés de son <pa>bouton</pa>,<lb/>
&amp; puys luy raporter<lb/>
une plus longue<lb/>
de <m>letton</m> estamé,<lb/>
pource que la<lb/>
<pa>rose</pa> espanouye<lb/>
ha grand volume<lb/>
 &amp; poisant.</ab>


<ab>
<margin>bottom</margin>
Mouille la <pa>rose</pa> d'<m>eau de vye</m> plustost que la mectre dans<lb/>
le cercle d'<m>ardille.</m> N'oublye pas d'<m>huiler</m> le gect de <m>cire</m>.<lb/>
Et quand tu auras gecté ton sable destrempé, soufle fort<lb/>
jusques à ce qu'il commance à faire prise. La <pa>rose</pa> est<lb/>
bien venue. Mays pource que le sable se trouve meslé parmy les<lb/>
<pa>foeuilles</pa>, fais long temps tremper ton ouvrage dans l'<m>eau</m> affin que<lb/>
le secouant dans l'<m>eau</m> la <m>terre</m> s'en aille.</ab>
</div></root>