<root><page>162v</page>
<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f330.item</image>


<div>
<id>p162v_1</id>
<head><pa>Pescher</pa></head>
<ab>Pource que ils jectent &amp; florissent des premiers &amp; par<lb/>
ainsy sont atrapes de la gelee. On les deschausse<lb/>
l'hiver affin que le froid les retarde, Et que en<lb/>
florissant plus tard les fleurs viennent a proffict.</ab>
</div>
 
<div>
<id>p162v_2</id>
<head><pa>Oliviers</pa></head>
<ab>En <pl>espaigne</pl> on les deschausse l'hiver &amp; l'esté on les<lb/>
chausse fort de <m>terre</m></ab>
</div>
 
<div>
<id>p162v_3</id>
<head>Pied de <al>Butor</al></head>
<ab>Pour le mouler il est mieulx de luy estendre bien les<lb/>
doigts &amp; ongles sur quelque chose plaine &amp; le laisser<lb/>
ainsy seicher quelque jours, pource que en seichant<lb/>
les escailles se monstrent plus rudes &amp; les nerfs &amp; tendons<lb/>
deviennent plus aparents, et par ainsy le pied moulé<lb/>
sera plus artiste.</ab>
</div>
 
<div>
<id>p162v_4</id>
<head><tl>Moules</tl> de choses qui ne sont<lb/>
en despouille</head>
<ab>Les animaulx qui ne sont en despouille ne se peuvent<lb/>
mouler qu'à deulx <tl>moules</tl> qui ne se doibvent ouvrir qu'apres<lb/>
qu'ils sont bien recuits &amp; que l'animal enclos ne soit bien<lb/>
bruslé. Les animaulx qui ont os ou escaille qui ne se<lb/>
reduisent en pouldre ains demeurent en lopins calcinés<lb/>
ne sortiront jamays par le gect quelque souflets qu'on<lb/>
fist ne quelque <m>argent</m> vif qu'on y mist ou un <tl>tuyau</tl><lb/>
de plume en moulant pour servir de gect. C'est pourquoy<lb/>
on moule à deulx moictiés Affin que le <tl>moule</tl> s'ouvrant<lb/>
apres avoyr este recuit la chose bruslée se puisse bien<lb/>
nettoyer. Mays advise de le bien laisser froidir affin<lb/>
qu'en osta{n}t  les <tl>crampons</tl> estant chault, et, lors qu'il est plus<lb/>
frangible, quelque chose ne se rompe. Pendant qu'il est chault<lb/>
la crouste &amp; cendres qu'il laisse &amp; qui adhare au <tl>moule</tl> s'ostes<lb/>
mieulx estant froid. Note aussy que du costé du <tl>moule</tl> bas<lb/>
quand tu recuits l'animal que bouille y laisse une craste, et<lb/>
pour ceste occasion, on marque toujours le <tl>moule</tl> ou est le dos<lb/>
de l'animal affin qu'en recuisant il soit en hault &amp; dessus &amp; que par<lb/>
ce moyen il soict plus net.</ab>
</div></root>