<root>
<page>090v</page>

<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f186.image</image>

<div>

<cont/>

<id>p090r_3</id>

<ab>bon &amp; propre à mouler. Car s'il est gros, passe le par un
<tl>tamis</tl>,<lb/>

et s'il n'est encores assés subtil, lave le, &amp; co<exp>mm</exp>e
l'<m>eau</m> sera un peu<lb/>

reposée, vuyde celle qui est encores trouble en quelque
<tl>vaisseau</tl><lb/>

à part. Le grossier s'en yra promptem<exp>ent</exp> au fonds du
premier<lb/>

<tl>vaisseau</tl>, mays celuy qui sera provenu de l'<m>eau</m> trouble
mise<lb/>

à part, ayant faict residence, se trouvera fort subtil. Et<lb/>

lors, s'il n'a assés liaison, broye le bien sec sur le
<tl><m>porphire</m></tl>,<lb/>

&amp; tu le rendras impalpable &amp; qui aura liaison co<exp>mm</exp>e
de la<lb/>

<m>croye</m>. Puys, s'il te semble, tu le recuiras &amp; derechef
le<lb/>

broyeras &amp; mesleras avecq des <m>sels</m>, ou <m>linge <add>ou</add>
foeultre bruslé</m>,<lb/>

ou <m>cendres de papier</m> &amp; choses semblables lavées.</ab>

</div>
<div>
<id>p090v_1</id>
<head><m>Terre fondue des <pro>potiers</pro></m></head>

<ab>Broye le dans un <del><tl>mortier</tl></del> <add><tl>moulin de
<m>moustarde</m></tl></add> avecq de l'<m>eau</m> &amp; le<lb/>

rends impalpable, desseiche le &amp; aprés l'humecte avecq<lb/>

<m>eau sel</m> qui donne force à<del>u</del> touts sables pour
soubstenir<lb/>

plusieurs gects.</ab>

</div>

<div>
<id>p090v_2</id>
<head><pa>Orangers</pa></head>

<ab>En <pl>Italie</pl>, ceulx qui sont aulx pays plus froids,
co<exp>mm</exp>e la<lb/>

<pl>Lombardie</pl>, font des <tl>caisses quarreés de bois</tl>, un peu
plus<lb/>

larges au fonds qu'au hault, et y apliquent des <tl>boucles</tl><lb/>

aulx costés pour les transporter avecq des <tl>leniers</tl>, ainsy<lb/>

qu'on porte les gouteus, à cause que les roues avecq lesquelles<lb/>

on les pourroit faire rouler gastent les allées des
<env>jardins</env>.<lb/>

Et <ms><tmp>de deulx ans en deulx ans</tmp></ms>, ilz n'oublient pas
d'ouvrir les<lb/>

costés des <tl>caisses</tl> pour roigner &amp; couper dextrement, avecq
la terre,<lb/>

les extremités des racines des <pa>orangers</pa>, pource que
aultrem<exp>ent</exp>,<lb/>

co<exp>mm</exp>e elles trouvent le boys, elles se reserrent &amp;
replient en elles<lb/>

mesmes &amp; se deseichent par les bouts, &amp; feroient mourir
l'abre.<lb/>

Mays co<exp>mm</exp>e elles sont roignées, il leur demeure espace
nouveau<lb/>

<del>cos</del> pour s'estandre, sans trouver la resistance du boys qui
les<lb/>

gehenne. Et croy que, pour cet effect, il seroit bon de joindre<lb/>

les costés des <tl>caisses</tl> avecq des <tl>vis</tl> &amp; non avecq
<tl>clous</tl>, affin<lb/>

de n'esbranler point la <m>terre</m> quand on les ouvre.</ab>

</div>
</root>
