<root>
<page>105v</page>

<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f216.image</image>

<div>

<cont/>

<id>p105r_4</id>

<ab>Aprés, quand il sera bien <del>b</del> pris, coupe le dessus de
l'<pa>abre</pa><lb/>

qui excede ton <pa>abre</pa>, <del>Ne</del> trois ou 4 doigts au dessus
de<lb/>

l'escusson pour la premiere foys et <del>apr</del> puys au plus
pres,<lb/>

affin qu'il se ferme. Mais advise bien que, quand tu feras<lb/>

ton escusson, qu'il n'y demeure point un petit trou par derriere<lb/>

le germe, car cela te signifieroit que sa racine seroit rompue,<lb/>

&amp; jamays ton hante ne prendroit; ains fais que le revers<lb/>

soict comble. Ceste sorte d'hanter se practique despuys la<lb/>

my may, que les <pa>arbres</pa> ont desja bouté &amp; faict
nouvelle<lb/>

mise, jusques au commancem<exp>ent</exp> d'aougst, et que les
<pa>abres</pa> sont<lb/>

en sabe. Les <pa>amendiers</pa>, qui de leur naturel sont plus<lb/>

secs, perdent plustost leur <m>sabe</m>, partant qui y veult
ha<exp>n</exp>ter<lb/>

<pa>mericotons</pa>, <pa>abricots</pa> &amp; hantes de <pa>noyau</pa>,
qui y sont les<lb/>

meilleurs, qu’ils se hastent au moys de janvier.
Co<exp>mmun</exp>em<exp>ent</exp><lb/>

les <pa>abres de noyau</pa>, co<exp>mm</exp>e <pa>perces
mericotons</pa>, se hantent en<lb/>

fente. On dict que les <pa>abres</pa> <del>de</del> hantés en piolet
ou<lb/>

escusson sont plus tardifs à porter fruict qu'en fente.</ab>

</div>

<div>

<id>p105v_1</id>

<head>Jardinier</head>

<ab>Il ne doibt pas estre fort curieulx de cultiver en son<lb/>

jardin des <pa>armols</pa> pource <add>que</add>, quand le potaige &amp;
bouillon s'en<lb/>

garde quelque peu froit, il s'y engendre des <al>vers</al>.</ab>

</div>

<div>

<id>p105v_2</id>

<head>Fontanier</head>

<ab>Le <m>plastre</m> recuit, comme tu verras cy aprés au discours<lb/>

du mouleur, destrempé promptem<exp>ent</exp> en <m>eau</m> &amp; mis
aulx joinctures<lb/>

des conduicts des fontaines, <del>s</del> resiste aulta<exp>n</exp>t que
<m>stuc</m> qui <lb/>
soit.</ab>

</div>

<div>

<id>p105v_3</id>

<head>Prendre <al>rossignols</al> <add>Voy le 15 foeillet<lb/>

cy aprés</add></head>

<ab>Pour les attraper il fault observer leur naturel, la viande<lb/>

qu'ilz aiment le plus &amp; le temps de leur volupté. Le
<al>rossignol</al>,<lb/>

aultant qu'il chante, mainctient un quartier pour luy tout seul.<lb/>

Aproche doncq faisant semblant de chercher en terre quelque<lb/>

chose. Et ayant des <al>vers</al> qui viennent dans les vielles
<m>farines</m>,<lb/>

ou dessoubs les mects à pestrir ou aulx moulins, d'où il est fort<lb/>

friand, mects en sur ton chapeau quelqu'un attaché avecq un
espingle<lb/>

ou aultrem<exp>ent</exp>, affin qu'il se remue. Et à cinq ou six pas de
la haye<lb/>

où il chante, fais un trou en terre &amp; y mects des <al>vers</al> et
ton engin<lb/>

de petits bastons en croix. Il luy tardera que tu ne sois hors de
là<lb/>

pour aller voir ce que tu auras faict, et voya<exp>n</exp>t des
<al>vers</al> il entrera.</ab>

<ab><margin>left-bottom</margin>

Aulcuns les<lb/>

vendent sur<lb/>

l'<pa>abre</pa>.</ab>

<ab><margin>left-bottom</margin>

Le soir et le<lb/>

matin à la fraischeur,<lb/>

vers les fontaines<lb/>

&amp; lieulx ombrageulx,<lb/>

est plus propre<lb/>

pour les prendre.</ab>

</div>

<div>

<id>p105v_4</id>

<head><al>Rossignol</al></head>

<ab>Il fault que le fil<lb/>

de <m>fer</m> de sa cage<lb/>

soict du plus gros,<lb/>

affin que pensant sortir<lb/>

il ne se blesse. Couvre<lb/>

au coma<exp>n</exp>cem<corr><exp>ent</exp></corr> qu'il est<lb/>

pris sa cage de toile.<lb/>

Il le fault paistre le premier jour par co<exp>n</exp>traincte,
l<del>uy</del>e <del>donnant</del> prenant hors de la cage dans la<lb/>

main, &amp; luy ouvrir le bec &amp; avecq une petite poincte de
<m>bois</m> luy mectre dans la gorge &amp; luy faire<lb/>

avaller. Et co<exp>n</exp>tinuer ainsy jusques à ce<lb/>

qu'il ne soit plus opiniastre. Cela se faict<lb/>

pour l'entre<lb/>

tenir,<lb/>

car<lb/>

s'il<lb/>

s'amai<lb/>

grissoit<lb/>

il mourroit.</ab>

</div>

<div>

<id>p105v_5</id>

<head><al>Rossignol</al></head>

<ab>Il luy fault une cage<lb/>

faicte en gra<exp>n</exp>ge,<lb/>

co<exp>mm</exp>e celle des <al>calandres</al>,<lb/>

doublé de drap vert,<lb/>

pource qu'il craint le froid. Et pour l'acoustumer<lb/>

à manger au commancem<exp>ent</exp> qu'il est prins en cage, il luy
fault donner des <al>fourmis</al><lb/>

avecq de la terre<lb/>

au fonds de sa<lb/>

cage pour l'acoustumer<lb/>

de picoter, <del>puys luy</del><lb/>

et luy donner d'un<lb/>

cœur de <al>mouton</al> haché,<lb/>

&amp; tantost des oeufs,<lb/>

&amp; des <al>vers de farine</al>.</ab>

</div>
</root>
