<root>
<page>037r</page>

<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f79.image</image>

<div>

<id>p037r_1</id>

<head><pro>Fondeur</pro></head>

<ab>Le <m>metal</m> se blanchist tant plus il est refondu, pource
que<lb/>

l'<m>estaing</m> ne s'en va poinct, ains se mesle d'advantaige. Et
le<lb/>

tenant long temps au foeu, la <m>crasse</m> se mange, qui est ce<lb/>

qui le faict aigre. Si tu veulx chasser l'<m>estaing</m> d'avecq le<lb/>

<m>cuivre</m>, aprés qu'il est bien chault, jecte y souvent du
<m>salpestre</m>.<lb/>

Cela seul &amp; non le foeu le separe &amp; le purifie &amp; mange
la<lb/>

<m>crasse</m>. Le <m>metal</m> se gecte bien net. Le <m>cuivre</m> est
subgect<lb/>

à soufler. Mays pource qu'il est douls, cela se repare avecq<lb/>

le <tl>marteau</tl>.</ab>

</div>

<div>

<id>p037r_2</id>

<head>Medecine pour l'<bp>estomach</bp><lb/>

<add>qui l'eschaufe et desopile le foye</add></head>

<ab><del>Ayes</del><lb/><lb/>

Ayes de l'<m>absinthe</m> en <m>pouldre</m>, dissoubs la en <m>cirop</m>
de<lb/>

<m>capilli veneris</m> ou de <m>confitures</m> &amp; en fais oppiatte,
duquel<lb/>

tu prendras une foys la sepmaine dans une <m>ostie</m> trempée<lb/>

de <m>vin</m>. Puys tu pourras boire un doigt de <m>vin</m> trempé<lb/>

suffisamment. Cela dissipe la pituite &amp; les vents qui<lb/>

en proviennent. Tu peulx prendre six grains de <m>poyvre</m> &amp;
rapper<lb/>

leur <m>escorce</m> de sorte quilz soient unis &amp; les avaller sans
mascher, cela<lb/>

profficte à l'<bp>estomac</bp> sans eschaufer le foye.</ab>

</div>

<div>

<id>p037r_3</id>

<head>Foeilles pour <del>le <ill/></del> les <m>pierreries</m></head>

<ab>Estant faictes, il ne les fault pas tenir dans aulcune <tl>caisse de
<m>fer</m><lb/>

ne de <m>metal</m></tl>, car cela les faict tacher, mays en quelque
boicte de</ab>

</div>

<div>

<id>p037r_4</id>

<head>Pour garder que les chandelles ne<lb/>

degoutent et les fayre blanches</head>

<ab>Les ayant faictes, mects dans le moule de l'<m>eau</m> fresche
bien<lb/>

battue avecq du <m>son</m> qui ne soict pas du tout repurgé de la
<m>farine</m>,<lb/>

de sorte que l'<m>eau</m> soit blanche, et trempe tes chandelles là<lb/>

dedans puys les laisse seicher. Et fais ainsy deulx ou trois<lb/>

fois.</ab>

</div>
</root>
