<root>
<page>096v</page>

<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f198.image</image>

<div>
<id>p096v_1</id>
<head>Gardes grises</head>

<ab>Il ne les fault, estant blanches, que <del>bi</del> les bien
nettoyer, puys les<lb/>

mectre au foeu &amp; les faire passer bleu. Et fault bien prendre<lb/>

garde qu'ilz ne passent pas trop le bleu, car ne l'or ne l'argent<lb/>

ne aultre couleur n'y prendroit pas. Pour ce faire, qui est<lb/>

appellé les faire passer, on ha un <tl>chaulderon plein de
<m>cendres</m></tl><lb/>

qu'on couvre de charbon fort allumé, &amp; les faict on chaufer
ainsy<lb/>

bien fort une <ms><tmp>heure</tmp></ms> ou deulx, et co<exp>mm</exp>e
les <m>cendres</m> sont fort chauldes,<lb/>

on tire le charbon d'un costé &amp; on mect la garde au lieu où
estoit<lb/>

le charbon &amp; on la couvre toute de <m>cendre</m>. Et quand le
corps<lb/>

de la garde, qui est le principal, est tout passé, on revire la<lb/>

garde par l'aultre costé, et en ceste sorte le gris ne peult pas<lb/>

trop passer, si quelque <m>charbon allumé</m> n'y touche. Le gris
se<lb/>

peult bien faire au feu <del>d</del>commun de la <env>cheminée</env>,
mays il y a<lb/>

danger qu'il ne passe trop &amp; ne fasse une <m>crasse</m> qui
l'empescheroit<lb/>

de prendre couleur. Le bleu se faict incontinent que la
<m>cendre</m><lb/>

a un peu chaufé les gardes, mays il est tousjours gris de<lb/>

quelque costé. Aprés le bleu vient le gris.</ab>

</div>

<div>
<id>p096v_2</id>
<head>Couleur d'eau</head>

<ab><add>Pour</add> couleur d'eau, on passe la <tl>lime doulce</tl> sur
les gardes pour les<lb/>

blanchir, puys le <tl>brunisson</tl>. Aprés, on les faict passer
bleu<lb/>

jusques à ce qu'elles viennent grises. Aprés, comme elles sont
encore<lb/>

mediocrement chauldes, on passe la <m>sanguine</m> par dessus, et
co<exp>mm</exp>e<lb/>

elles se froidissent, on les tourne à reschaufer, car la couleur<lb/>

d'eau ne se faict qu'à plusieurs foys. Et si les gardes n'estoient<lb/>

chauldes, la <m>sanguine</m> rascleroit &amp; defferoit la couleur. Il
fault<lb/>

adviser que les gardes ne passent pas trop le gris, car elles<lb/>

gecteroient une crasse qui empecheroit de prendre la couleur.<lb/>

Il fault presque un <ms><tmp>jour</tmp></ms> pour aprester, adoulcir
&amp; mectre en<lb/>

couleur d'eau, mays qu'elles soient un peu passées bleu, c'est
assés<lb/>

pour le gris &amp; aultre couleur. Le gris est la moingdre couleur<lb/>

aprés le <m>vernis</m> qui est de deulx couleurs, ou jaulne ou
noir.</ab>

</div>

<div>
<id>p096v_3</id>
<head><m>Vernis jaulne</m></head>

<ab>On blanchist bien fort &amp; on nettoye bien les gardes. Aprés<lb/>

on les charge à froid avec une <tl>plume</tl> toutes d'<m>huile
<del>d’<pa>olive</pa></del> de <lb/>

<pa>noix</pa></m>, et aprés les tourner sur un bon foeu de
<m>charbon</m> qui est sur<lb/>

le <tl>fourneau des <pro>fourbisseurs</pro></tl>, sans qu'elles touchent
au <m>charbon</m><lb/>

ne à la <m>cendre</m>. Et quand elles ne fument plus, c'est faict.</ab>

</div>
</root>
