<root>
<page>093v</page>

<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f192.image</image>

<div>
<id>p093v_1</id>
<head>Visaige à <m>destrempe</m></head>

<ab>Pource que les couleurs à <m>destrempe</m> sont
promptem<exp>ent</exp> seiches<lb/>

&amp; qu'on n'auroict pas loisir de parachever les ombres &amp;<lb/>

touches qui sont au visaige, on mouille le derriere du<lb/>

visaige qui est sur <m>toile</m> avecq une <tl>esponge</tl> mouillée.
Puys,<lb/>

avecq un petit <tl>pinceau</tl>, on faict les ombres, qui ne se
deffont<lb/>

point. Aprés on pose la carnation, qui n'empesche point que les<lb/>

ombres desja faicts ne paroissent. Et encores d'une carnation<lb/>

plus vive on touche les endroits plus relevés. Et avecq une<lb/>

aultre <tl>pinceau</tl>, en hachant, on <add>re</add>faict les ombres.
Les trais<lb/>

d'ombre ne se deffont point pource qu'ilz sont de <m>bistre</m>, qui
tasche<lb/>

la <m>toile</m> co<exp>mm</exp>e la <m>rouille</m>. Ledict <m>bistre</m>
est bon <del>avec</del> pour faire les<lb/>

ombres à <m>destrempe</m> <del>mesle</del>, car à <m>huile</m> il n'a
point de corps &amp; ne seicheroit<lb/>

qu'à grand peyne. On mesle parmy lesdict <m>bistre</m>, pour umbre, de
l'<m>ocre<lb/>

de ru</m> &amp; un <corr><del>un</del></corr> peu de <m>vert de
vessie</m>. Le meilleur <m>bistre</m> est<lb/>

celuy gras &amp; luisant des <env>cheminées des grandes cuisines</env>.
Il est<lb/>

difficille à broyer &amp; crie sur le <tl><m>mabre</m></tl>.</ab>

</div>

<div>
<id>p093v_2</id>
<head><m>Azur</m></head>

<ab>L'<m>azur d'esmail</m> veult estre tousjours lavé pource que
les<lb/>

ordures qui se cognoissent dans les laveures le font mourir.<lb/>

Il le fault coucher toujours deulx foys, &amp; la premiere<lb/>

fort espés, menant le <tl>pinceau</tl> en le couchant
premierem<exp>ent</exp> de long<lb/>

puys de travers. <figure/> Il s'employe mieulx sur la <m>toile</m>,<lb/>

où il s'emboit incontinent, que sur le <m>boys</m>. Le <m>vernis</m>
le<lb/>

remect en sa vigueur, pource que s'embevant il vient obscur.<lb/>

Pour l'essayer, les <pro>painctres</pro> portent leur <tl>palette</tl>
ches<lb/>

les <pro>grossiers</pro>, &amp; le destrempent &amp; alient avecq un peu
de blanc<lb/>

broyé à <m>huile</m>, car en ceste sorte, le beau monstre sa
vivacité<lb/>

turquine, mays le mauvays est gris lavande. Le plus<lb/>

delié est le meilleur pour travailler. Il se subtilie en<lb/>

<del>travaillant</del> le lava<exp>n</exp>t.</ab>

</div>

<div>
<id>p093v_3</id>
<head>Violet et <m>laque</m></head>

<ab>Il se faict d'<m>azur</m> &amp; de <m>laque</m>, laquelle s'esprouve
aussy<lb/>

sur la <tl>pallete</tl> avecq le blanc. Celle est estimée belle qui,
sur<lb/>

un <tl>costeau poly</tl> ou sur un <tl><m>verre</m></tl>,
<del>u</del><add>d</add>onne une couleur claire<lb/>

de <del>rouge</del> rose rouge tirant un peu sur le violet. Celle qui
est<lb/>

d'un <del>noi</del> rouge obscur n'est pas si agreable.</ab>

</div>
</root>
