<root>
<page>096r</page>

<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f197.image</image>

<div>

<cont/>

<id>094r_1</id>

<ab><tl>plane</tl> ronde, manchée aussy à deulx manches, puys avecq<lb/>

une petite <tl>plane</tl> estroicte on la cave &amp; recure demy pied
vers<lb/>

le bout du talan. Et le plus court est le meilleur dans ce<lb/>

recurem<exp>ent</exp>, l'espée couperoit tousjours le fourreau.</ab>

<ab>L'entrée du fourreau s'apelle l'embouscheure, &amp; dessus est<lb/>

la forme du costeau.</ab>

<ab>L'arrest, qui est un bort de <m>cuir</m> eslevé sur le bord de
la<lb/>

forme du costeau, se faict pour arrester les pendants.</ab>

<ab>Quand les estelles sont bien aplanies, on couche l'espée<lb/>

dessus, &amp; avecq de la <tl>pierre noire</tl> on marque la
largeur<lb/>

de la lame &amp; la longeur, &amp; puys avecq un <tl>ciseau</tl> on
coppe<lb/>

le superflu. Et on y passe un <tl>ribot</tl> pour bien unir selon
la<lb/>

marque.</ab>

<ab>Aprés on colle les deulx estoilles bort contre bort <add>et tout
aultour</add>, seulem<exp>ent</exp> aulta<exp>n</exp>t<lb/>

que dure la forme du costeau &amp; non ailleurs. Et c'est pour
faire<lb/>

tenir le <m>cuir du velours</m> du fourreau.</ab>

<ab>Puys on mect l'espée dans les estelles. Et tout ainsy ilz<lb/>

l'enchassent dans le fourreau qui est tout cousu, et frottent<lb/>

ce qui est collé à droit la forme du costeau avec du <m>suif</m><lb/>

pour le faire couler dans le fourreau.</ab>

<ab>Le fourreau se faict de <m>cuir</m> de <al>veau</al> ou de
<al>mouton</al>, tout d'une<lb/>

piece celles de <al>veau</al>, mays celles de <al>mouton</al> nenny.
Ains, quand<lb/>

les espées sont longues, on les faict de pieces qui se cousent<lb/>

entre <m>cuir</m> &amp; <m>chair</m>, &amp; puys frottent fort la
cousture avecq un<lb/>

loppin de <m>buys</m> pour la couvrir &amp; unir. D'une belle
<m>peau</m> de <al>veau</al><lb/>

il se tire viii ou noeuf ou x fourreaulx, <add>d’une peau de<lb/>

<al>mouton</al> v ou vi</add>. Un <pro>ouvrier</pro> en peult<lb/>

aysement faire vi par jour. S'ilz sont trop espés, on les pare<lb/>

un peu avecq la <tl>plane</tl>. Et si la <m>peau</m> est dure, on la
trempe<lb/>

dans de l'<m>eau</m> tiede legerem<exp>ent</exp>, et on ne
l<corr>’</corr>y laisse gueres. Aprés<lb/>

celuy mesme qui ha faict le <m>boys</m> doibt adapter le fourreau
pour<lb/>

estre bien faict. Il est vray que pour communes gens on en tient<lb/>

bien de touts faicts, mays ils ne se portent jamays si bien.<lb/>

@Quand le fourreau est faict &amp; cousu de <m>filet</m> noir, on le
frotte avecq<lb/>

un <m>bois de buy</m> ou avec un linge, l'ayant un peu induict
d'<m>huile</m>.<lb/>

Le fourreau de bonne <al>vache</al> est meilleur que tous et couste plus
aussy<lb/>

excepté le <m>velours</m>. Sous le <m>velours</m> on mect
communem<exp>ent</exp> une simple <m>toile</m> <lb/>

ou un fourreau de <al>mouton</al> ou une couverture de <m>parchemin</m>.
Mays<lb/>

le meilleur fourreau de tous est un fourreau enciré, soict de
<m>velours</m><lb/>

ou de <al>veau</al>. C'est qu'on couvre le <m>boys</m> d'une
<m>toile</m> deliée, laquelle aprés<lb/>

on <m>cire</m>, puys on la couvre de <m>velours</m> ou de <al>veau</al>.
Un fourreau <m>enciré</m><lb/>

vault bien xxx s<exp>ols</exp>, un de <al>vache</al> xx s<exp>ols</exp>.
</ab>

</div>
</root>
