<root>
<page>005r</page>

<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f15.image</image>

<div>

<cont/>

<id>p004v_a3</id>

<ab>ou <m><pa>linge</pa></m> &amp; le laisser ainsy xx4
<ms><tmp>heures</tmp></ms>, &amp; il sera gravé.<lb/>

Mays si tu voulois promptement graver, vernisses tout
v<exp>ost</exp>re<lb/>

besoigne &amp; la faictes bouillir dans ladicte liqueur, &amp; elle<lb/>

gravera promptement.</ab>

</div>

<div>
<id>p005r_a1</id>
<head>Mirouers d'<m>acier</m></head>

<ab>

<figure>+</figure> Ils s'appellent d'<m>acier</m> pource que
communem<exp>ent</exp> le temps passé<lb/>

on les faisoict d'<m>acier</m> poly avecq <m>potee d'esmery</m>. Mays
plus<lb/>

facilement il s'en faict de diverses sortes avecq le <m>cuivre</m><lb/>

<m>franc</m> qui est <m>rosette</m> &amp; l'<m>estain</m> pource qu'il
se gecte en moule<lb/>

&amp; se faict rond cave convexe &amp; comme on veult pour
representer<lb/>

diverses formes.</ab>

<ab>Prens doncq moictie <m>cuivre de rosette</m> &amp; moictie
<m>estain</m> doux,<lb/>

c'est à dire fin qui n'a poinct encores servi. Et les mects dans<lb/>

un creuseau &amp; premiere<exp>ment</exp> fais bien fondre le
<m>cuivre</m>. Et<lb/>

estant bien fondu, mects l'<m>estain</m> dedans. Et mesle ensemble<lb/>

puys gecte dans le moule de <m>pierre</m> <m>blanche</m> poinct
oeilletee,<lb/>

&amp; oints le moule d'<m>huile</m> &amp; qu'il soict mediocrement
chault.<lb/>

Puys ayant moule ton mirouer, tu le pourras polir en ceste<lb/>

sorte.</ab>

<ab>Enchassés en un dans du <m>plastre</m> affin qu'il tienne
ferme,<lb/>

&amp; puys mectés l'aultre par dessus auecq du <m>sable</m> menu<lb/>

entre deulx, &amp; frottés l'ung contre l'aultre, soict cave ou
plat,<lb/>

&amp; ainsi tu en poliras deux ensemble. Et si tu les veulx<lb/>

polir des deulx costes, il ne les fault que rechanger, sçavoir<lb/>

mectre celuy qui polissoict dans le <m>plastre</m> &amp; de celuy<lb/>

qui estoict dans le <m>plastre</m> en polir. Aprés les avoir<lb/>

polis avecq l'<m>arene</m>, tu les pourras adoulcir avecq le
<m>tripoli</m><lb/>

<m>de Venise</m>, qui ne soict poinct sablonneux, &amp; aprés avecq
de<lb/>

la <m>potee</m>. Tu polis d'<m>arene</m> avecq de l'<m>eau</m>, mays
le<lb/>

polissement de <m>tripoli</m> &amp; <m>potee</m> se faict a sec. Estant
poly, tu le peulx enchasser.</ab>

</div>
<div>
<id>p005r_a2</id>
<head>Mirouers concave</head>

<ab>Le mirouer concave compose de la forme susdicte rend une<lb/>

infinite de gentilesses qui sembleroient magie. Si quelqu'un<lb/>

se veult voir derriere, il fault mectre le mirouer concave<lb/>

à terre sur son pied, &amp; qu'il soict en panchant. Aprés regarder<lb/>

d'un pas. Mays si tu regardes de pres, il te represente à
l'endroit,<lb/>

mays le visaige fort grand &amp; le poil de la barbe gros comme</ab>

<cont/>

</div>
</root>
