<root>
<page>052r</page>

<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f109.item</image>

<div>

<id>p052r_1</id>

<head>Oeuvre faicte en <pl>Argel</pl></head>

<ab>Ayes un <al>poulain</al> de trois ou 4 ans &amp; le nourrys de
<del><m>segle</m></del> <add><m>orge</m></add> &amp; <m>paille</m><lb/>

<del>pig</del> couppé à la facon qu’on nourrist les <al>chevaulx</al> en
<pl>Espaigne</pl>,<lb/>

et l’abreuve d’<m>eau</m> bonne de fontaine ou de riviere. Je ne
sçay<lb/>

s’il seroit bon de l’abreuver parfoys d’<m>eau</m> des baings
<m>sulphurés</m>,<lb/>

&amp; luy donner parfois du <m>senegre</m> ou aultres aliments
chaults,<lb/>

car l’intention de l’<pro>ouvrier</pro> est <del>d’en</del> de se servir
de la chaleur<lb/>

de son <m>fient</m>, &amp; le climat de deça est plus froid que celuy
d’<pl>Argel</pl>.<lb/>

Tiens le en lieu chault &amp; serré &amp; qu’il ne se perde rien de
son<lb/>

<m>fient</m> &amp; <m>urine</m>, de quoy tu feras un amas ou deulx affin
que,<lb/>

pendant que l’un se refroidist, l’aultre soict en chaleur propre<lb/>

pour continuer. Ayes aussy un grand mattelas de <m>verre</m>, le<lb/>

plus espés qu’il te sera possible &amp; d’un doigt s’il se peult
faire,<lb/>

&amp; de la capacité d’une buye ou broc de <m>terre</m>. Mects dedans
vers<lb/>

la S<exp>ainc</exp>t Jehan une douzaine &amp; demye d’<m>oeufs de
poule</m>, sçavoir<lb/>

le <m>jaulne</m> sans la <m>glaire</m> &amp; le <m>germe</m> (voy).
Aultres disent lx<lb/>

<m>jaulnes</m>. Et <del>sera</del> avecq ceste douzaine &amp; demye de
<m>jaulnes d’oeufs</m>,<lb/>

mects y demy once (aultres disent en lx <m>oeufs</m> demy lb) de
<m>graine<lb/>

de vers de soye <add>femelle</add></m>. Et aprés avoyr bien lutté le
matteras (je ne sçay<lb/>

s’il seroit point besoing que pour la generation il y eust air),<lb/>

mects le &amp; l’ensevelis dans la chaleur du <m>fiens</m> jusques au
col,<lb/>

et <corr>l’y</corr> laisse jusques à ce que plusieurs <del>f<ill/></del>
<al>vers</al> se soient engendrés.<lb/>

Et lors retire le mattelas &amp; ne l’ensevelis plus dans le
<m>fiens</m>,<lb/>

mays tiens le seulement posé sur la couche du <m>fiens</m>
chaul<del>x</del><add>t</add><lb/>

jusques à ce que tous les <al>vers</al> se seront mangés &amp; consumés
les<lb/>

ungs <del>d</del>les aultres en se froissant &amp; remua<exp>n</exp>t,
et qu’il n’en demeure qu’un.<lb/>

Quand ainsy est, il te le fauldra apaster ordinairem<exp>ent</exp> par
intervalle<lb/>

de jour &amp; de nuit par le secours de deulx hommes qui par
intervalle<lb/>

en auront le soing, et tu l’apasteras d’un <m>jaulne d’oeuf</m> couvert
d’une<lb/>

foeille d’<m>or</m>, ou qu’avecq le <m>jaulne d’oeuf</m> liquide la
foeille d’<m>or</m> soit<lb/>

incorporée; &amp; garde bien que telle pasture ne luy manque pas
(aulcuns<lb/>

dissent un <m>jaulne d’oeuf</m> pour heure, aultres trois, mays la
chose<lb/>

mesmes demonstrera la practique). En ceste sorte nourry, il fera<lb/>

son croist en deulx moys ou sept sepmaines &amp; viendra comme un<lb/>

<al>serpent</al> long d’un empan &amp; 4 doigts &amp; du pois d’une lb,
et co<exp>mm</exp>e les<lb/>

aisles luy comanceront à naistre, il le fauldra faire mourir,<lb/>

faisant avecq du <m>charbon</m> foeu de roue aultour de la bouteille
un<lb/>

empan loing, et lors bouche &amp; lutte bien la bouteille affin qu’elle
n’exale<lb/>

</ab>

<cont/>
</div>
</root>
