<root>
<page>053v</page>

<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f112.image</image>

<div>

<id>p053v_1</id>

<head><al>Vers de <m>soye</m></al></head>

<ab>Ils se produisent de grene, c’est à dire d’oeufs, laquelle se
vent<lb/>

a l’once, qui communem<exp>ent</exp> se vent en <pl>Languedoc</pl> iii
lb v s. Celle d’<pl>Espaigne</pl><lb/>

que les marchans y aportent est estimée la meilleure pource que les<lb/>

<al>vers</al> qui en proviennent ne sont pas si subgects à
malladies<lb/>

&amp; font plus de <m>soye</m>. En <pl>Espaigne</pl>, d’une once de
<del><m>soye</m></del> grene,<lb/>

ilz s’en produict des vers qui raportent <del>ord</del>
co<exp>mmun</exp>em<corr><exp>ent</exp></corr> xv lb. de
<m>soye</m>.<lb/>

Mays <del>l’once</del> d’une once de grene produicte en <pl>France</pl>,
il n’en revient que<lb/>

x ou xii. Troys onces de grene sont pour produire telle
qua<exp>n</exp>tité<lb/>

de <al>vers</al>, que tu en pourras fournir une chambre acommodée de
trois<lb/>

ou 4 estages de tables larges. Volontiers, ilz comancent à<lb/>

s’espelir vers la Sepmaine saincte. Et pour ce faire, on les mect<lb/>

dans une boite de <m>sapin</m>, co<exp>mm</exp>e celles où l’on mect la
<m>dragée</m>, entre<lb/>

des coissins de <m>plume</m> chauldem<exp>ent</exp>. Et au
commancem<exp>ent</exp>, ilz s’espellissent<lb/>

co<exp>mm</exp>e <del>f</del> petites <al>formis</al> noires, &amp;
aussy tost qu’il y en ha deulx ou<lb/>

trois espelis, il leur fault donner des foeilles de moeurier blanc,<lb/>

et puys les ranger sur les tables. Et trois fois le jour, il<lb/>

leur fault changer des foeilles fresches. Et s’il faict sur jour<lb/>

quelque tonnerre <add>ou temps pluvieulx, couvert &amp; frais</add>, il
fault tenir dans la chambre trois ou 4<lb/>

rechauls <del>&amp;</del> avecq <m>charbon</m> allumé, &amp; y mectre de
l’<m>encens</m> jusques<lb/>

à ce que toute la chambre soict remplye de fumée. Et quand le<lb/>

temps se porte chault &amp; serain, la <m>soye</m> abonde plus &amp; en
est meilleure.<lb/>

Aulcuns <al>vers</al> la font plus blanche, aultres plus jaunastre.
Et<lb/>

encores qu’elle soict blanche, elle se jaulnist quand on la tire
avecq<lb/>

l’<m>eau</m> chaulde. <del>Despuys</del> Les <al>vers</al>, despuys leur
naissance jusques<lb/>

a<add>u</add> <del>leur</del> temps qu’ilz font leur coquons &amp; leur
prison, dorment &amp;<lb/>

s’assopissent 4 fois, &amp; à chasque fois demeurent 4 ou cinq
jours<lb/>

assopis sans manger, co<exp>mm</exp>e s’ilz mouroient pour renaistre une
aultre<lb/>

fois, car à chascune ilz changent de peau, &amp; commancent à
despoiller<lb/>

la teste puys consequem<exp>ent</exp>, à divers jours, le<del>s</del>
reste du corps, &amp; de<lb/>

blanc viennent grisastres, &amp; de grisastres blans. <del>Enfin</del>
Et<lb/>

s’il en y a quelque malade qui n’aye force de se despoiller, il luy<lb/>

fault ayder &amp; se garder de la crever, car lors rendant une<lb/>

liqueur jaulne, elle ne vauldroit plus rien. Et mesmes ne
proffictent<lb/>

elles guere despuys qu’on l’a maniée de la main. Vers la<lb/>

Pentecoste, elles comancent à vouloir monster à des branches<lb/>

seiches de brande ou bruyere qu’on leur præpare <del>en</del> &amp;
attache</ab>

<ab>

<margin>left-top</margin>

Voy <la>Hieronymus<lb/>

Vida Albensis, <add>ep<exp>iscop</exp>us</add>

<del>de b</del> Cremonensis,<lb/>

scripsit carmine<lb/>

de bombicum natura.</la>

</ab>

<ab>

<margin>left-middle</margin>

Coment on les <lb/>
remue.

</ab>
<cont/>

</div>
</root>
