<root><page>009v</page>
<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f24.image</image>


<div>
<id>p009v_1</id>
<head><pro>Painctre</pro></head>


<ab>Ils font parfondre l<m>orpiment</m> dans une <tl>bouteille de <m>verre</m></tl><lb/>
sur les <m>cendres</m> bien chauldes Mays il seroict bien plus propre<lb/>
de sublimer l<m>orpiment</m> dans un <tl>mattelas</tl> a long col co<exp>mm</exp>e pour<lb/>
faire des <m>grenats</m> L<m>orpiment</m> ainsy se rougist comme <m>esmail<lb/>
rouge</m> &amp; le fault broyer premierem<exp>ent</exp> a destrempe a cause questa<exp>n</exp>t<lb/>
parfondu il est fort brusc &amp; difficille a broyer Apres on<lb/>
le peult esta<exp>n</exp>t sec <del>br</del> delayer a <m>huile</m> &amp; il fera un jaulne<lb/>
couvert &amp; hault en couleur Or pour garder l<m>orpiment</m> de<lb/>
mourir avecq les aultres couleurs &amp; le rendre compatible<lb/>
avecq icelles &amp; le faire seicher promptem<exp>ent</exp> cest un secret<lb/>
tenu fort rare de calciner du <m>sel commun</m> &amp; le broyer<lb/>
parmy Le <m>vert de terre</m> ne semploye poinct a <m>huile</m></ab>
</div>


<div>
<id>p009v_2</id> 
<head>@<pro>Marchant</pro></head>


<ab>Le Raiglement que les <pro>Marchans</pro> ont accoustumé<lb/>
tenir en leurs livres Scavoir le livre Brouillart<lb/>
livre de vantes Et le livre Maige aultrement<lb/>
appelle le livre de Raisons</ab>
</div>


<div>
<id>p009v_3</id> 
<ab>Brouillart</ab>


<ab>Et premierement francois du Cros doibt du ii<figure>superscript e</figure> de<lb/>
Septembre 1581 / po<exp>ur</exp> i cane <m>toille babtiste</m> a 8 livres<lb/>
Canne Jedis <figure>--</figure> 8 l.<x>t</x>. </ab>


<ab>
<margin>left-middle</margin>
Mudat au livre<lb/>
de vantes a r.<lb/>
25/</ab>


<ab>Francois du Cros doibt du ii<figure>superscript e</figure> de septembre 1581 / pour<lb/>
i Canne <m>toille babtiste</m> a 8 livres Canne Ainsy que appert<lb/>
au brouillart a r. 25 /</ab>


<ab>
<margin>left-middle</margin>
Mudat au livre<lb/>
de raisons a r.<lb/>
55 /</ab>


<ab>Francois du Cros doibt du ii<figure>superscript e</figure> de septembre 1581 / pour<lb/>
marchandise que luy mesmes a prise expeciffiée par le<lb/>
menu au livre de vantes n° 7 / a r. 55 / La somme de 8 livres / <lb/>
delaquelle led<exp>ict</exp> du Cros en a faict Cedulle le dict Jour a<lb/>
payer a la feste de la s<exp>ainc</exp>t andre prochainne parce dis <figure>--</figure> 8 l.t r. </ab>
</div></root>