<root><page>024r</page>
<image>http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/btv1b10500001g/f53.image</image>


<div>
<id>p024r_1</id>


<head>Grenades</head>


<ab>Les grenades doibvent estre du plus fin <m>metal</m> quon puysse trouver<lb/>
car il y a metal fin et metal gros Le <m>metal</m> fin est celuy de grosse<lb/>
<tl>cloche</tl> pourceque on y mect plus de <m>cuivre</m> pour luy donner la voix<lb/>
plus grosse &amp; aulx petites <tl>cloches</tl> on mect plus d<m>estain</m> pour luy<lb/>
donner le son plus <del>gros</del> clair Le <m>metal</m> de grosse <tl>cloches</tl> se faict<lb/>
de<del>n</del><add>e 3</add> <ms>quintalz</ms> de <m>rosette</m> &amp; vint ou xxv <ms>lb</ms>. d<m>estain</m> <del>Tan</del>Chasque<lb/>
grenade doibt poiser de quattre a six <ms>lb</ms>. Et fault quelles soient pour les gecter pleines de <m>pouldre</m> meslee avecq du <m>verre</m><lb/>
grossierem<exp>ent</exp> pile Et en fault sur un quart de <ms>lb</ms>. de <m>pouldre</m><lb/>
demy <ms>once</ms> de <m>verre</m> qui sy mect aveq affin que par le visaige<lb/>
ou lieulx que la <m>pouldre</m> fera son effect les blessures en soient<lb/>
pires La meilleure <m>pouldre</m> dharquebus y est necessaire Le<lb/> 
trou doibt estre grand comme la grosseur dune <ms>plume de <al>cigne</al></ms><lb/>
&amp; nas que faire de le faire en ancrou Mays il suffict de <lb/>
le faire uny Apres tu fais un tuyau de <m>fer blanc</m> <add>bien soulde</add>qui puisse<lb/>
entrer dans le trou &amp; entrer jusque au milieu de la grenade<lb/>
&amp; sortir hors dicelle un <ms>travers de <bp>doigt</bp></ms> Tu lempliras de<lb/> 
bonne <m>pouldre</m> pilee dans un <m>mortier</m> &amp; destrempee legerem<exp>ent</exp> avecq<lb/>
de bonne <m>eau de vye</m> ou de fort <m>vinaigre</m> <del>qui semble Et comme</del><lb/>
cela ce faict pour alantir la <m>pouldre</m> Et pour scavoir si elle<lb/>
sera asses lente pour donner loisir de gecter la grenade sans<lb/>
dangier essaye ceste <m>pouldre</m> ainsy baignee dans une aultre<lb/>
tuyau Tu peulx tenir <del>d</del> tes grenades chargees <env>en lieu bien<lb/>
sec</env>, &amp; au contraire tu tiendras tes tuyaulx remplis de ceste<lb/>
<m>pouldre</m> baignee bien acachee <env>en lieu humide</env> Et en auras<lb/>
neantmoins de posee dans l<del>es</del> <add>quelques</add> grenades pour estre tousiours<lb/>
pourveu Et de <tmp>trois jours en trois jours</tmp> tu les changeras si<lb/>
tu les cognois trop deseches Pour gecter ta grenade prens<lb/>
la hardiment <del>&amp;</del> dune <bp>main</bp> &amp; de laultre donne foeu avecq <del>la</del><lb/>
une meche a ton tuyau &amp; gecte promptem<exp>ent</exp> parmy la <del>pouldre</del><lb/>
trouppe Lespesseur de la grenade doibt estre de deulx <ms>dos de costeau</ms>
</ab>
</div></root>